<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Merva</title>
    <link href="https://merva.biz.id/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://merva.biz.id" />
    <updated>2025-05-13T08:27:29+07:00</updated>
    <author>
        <name>Eka Maharta</name>
    </author>
    <id>https://merva.biz.id</id>

    <entry>
        <title>PHK Masal Dimana-Mana!</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/phk-masal-dimana-mana/"/>
        <id>https://merva.biz.id/phk-masal-dimana-mana/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/37/pexels-mastercowley-897817.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-05-12T16:10:27+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/37/pexels-mastercowley-897817.jpg" alt="Depressed man" />
                    Saat tulisan ini dibuat, PHK masal sedang terjadi dimana-mana. Mulai dari buruh&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/37/pexels-mastercowley-897817.jpg" class="type:primaryImage" alt="Depressed man" /></p>
                <p>Saat tulisan ini dibuat, PHK masal sedang terjadi dimana-mana. Mulai dari buruh di Sritex, kemudian SEA Today, Kompas TV, Panasonic, Yamaha, Nike dan entah perusahaan apa lagi saya juga tak tahu.  Totalnya mencapai puluhan ribu karyawan.</p>
<p>Tapi ada satu hal yang saya tahu dan pasti akan terjadi. PHK dari 3 perusahaan tersebut bukanlah PHK terakhir di negri ini. PHK pasti, masih dan akan terus terjadi. Mungkin malah semakin sering.<br><br>Barangkali terdengar filosofis, tapi akan selalu ada saat datang dan saat pergi. Saat memulai dan saat berakhir. Begitupun pekerjaan. Jadi sejatinya PHK adalah hal yang alami, sealami rekrutment tenaga kerja.</p>
<p>Hanya frekuensinya lah yang membedakan pada setiap jaman. Dan di jaman ini, sepertinya frekuensi PHK meningkat cukup tinggi. Dalam kedaan ini bagi saya pribadi ada sangat banyak yang bisa saya syukuri. Dan itu bukan karena saya tak pernah kena PHK.<br><br>Tapi justru karena nsaya pernah kena PHK, membangun usaha, bangkrut, kerja lagi, bikin usaha lagi, dan bangkrut lagi. Entah berapa kali kegagalan itu datang silih berganti. Belum lagi ditambah beragam penyakit cukup parah yang mendera saya dan perlu banyak biaya datang silih berganti. Tapi kenapa saya bersyukur dengan itu semua? Karena itu semua memberikan saya sangat banyak pelajaran. Sekali lagi, luar biasa banyak.<br><br>Dan inilah beberapa diantaranya yang bisa saya bagikan untuk anda. Bagaimana menghadapi PHK.</p>
<h2><br><strong>1. Terima kenyataan dan bicarakan dengan pasangan anda</strong></h2>
<p>Ini bagian paling sulit saat mendengar kabar anda menjadi korban PHK. Sudah bekerja dengan penuh loyalitas selama bertahun-tahun. Bekerja dengan baik, atau bahkan berkinerja tinggi. Tapi kemudian di PHK begitu saja dengan pesangon yang sangat minimal.</p>
<p>Sungguh luar biasa menyakitkan rasanya. Saya sudah pernah mengalami ini. Tapi toh ada sangat banyak hal yang tak bisa kita kendalikan dalam hidup ini. Mengalami petaka seperti terkena PHK adalah hal yang tak bisa dikendalikan.<br><br>Dalam saat-saat seperti ini, suami atau istri yang mendukung dan penuh pengertian akan sangat menguatkan dan luar biasa nilainya. Bicarakan secara terbuka, pastikan pasangan anda juga bisa menerima kenyataan. <br><br>Satu-satunya cara adalah dengan menerima. Menerima dengan lapang dada betapapun terasa sangat menyakitkan.  Walaupun sulit, tetap saja sebuah kenyataan buruk harus diterima. Ini adalah langkah pertama agar bisa melihat solusi-solusi jernih yang seringkali muncul dalam kondisi-kondisi sulit.<br><br>Menerima kenyataan bukan berarti mengabaikan hak anda. Tuntut apa yang menjadi hak anda. Karena ini akan menjadi bekal anda untuk hidup selanjutnya.</p>
<h2>2. Buang ego jauh-jauh..</h2>
<p>Saat seseorang sudah mampu menerima keadaan, langkah selanjutnya yang juga tak kalah sulit adalah membuang ego. Gaji seringkali diikuti dengan ego dan gaya hidup. Membuang ego sangat sering berarti membuang gaya hidup yang perlu banyak biaya. <br><br>Ego dan gaya hidup tinggi inilah yang harus dibuang. Kembalikan semuanya ke hal-hal yang esensial. Kalau biaya sekolah anak terasa terlalu mahal, mungkin harus ke sekolah lain yang lebih murah. Begitupun segala macam kebiasaan buruk lain seperti nongkrong, shopping, jalan-jalan, cicil ini-itu, dan semua hal lain yang non-esensial, buang dan hentikan.<br><br>Sekali lagi, saat kembali ke esensi akan terlihat jelas ada banyak hal yang bisa disederhanakan. Dari sini akan terlihat, berapa kebutuhan dasar bulanan setelah disederhanakan. Semakin tinggi kemampuan membuang ego, dan membuang gaya hidup boros, penghematan akan jauh lebih tinggi.</p>
<p>Ini akan sangat menyelamatkan dan memudahkan. Ego dan gengsi lah yang biasanya membuat segalanya jadi rumit.</p>
<h2><strong>3.  Lihat sumber daya yang ada dan segera kerjakan.</strong></h2>
<p>Ini langkah berikutnya yang saya lakukan. Lihat sumberdaya, lihat peluang, lihat uang yang ada ditangan. Berapa uang yang ada ditangan? Apa saja yang bisa dijadikan uang dengan cepat? Apa saja peluang bisnis, dagang atau jual beli yang bisa cepat menghasilkan uang? Atur prioritas.</p>
<p>Jika kenyataan sudah diterima dan ego sudah dibuang jauh-jauh, biasanya keputusan cerdas hasil dari kepala dingin akan bisa muncul dengan lebih mudah. Segala macam peluang akan terlihat dengan mudah.<br><br>Selain itu tentu harus segera melamar ke tempat lain. Ini naluri awal yang biasanya sudah pasti dilakukan. Apapun peluang halal, dan dalam jangkauan, yang bisa menghasilkan uang segera lakukan.<br><br>Seorang rekan saya yang terkena PHK dari perusahaan telco banting setir menjadi pengusaha jual beli mobil. Yang dia lakukan adalah membeli mobil sitaan hasil lelang di Jakarta, lalu menjualnya di Bali. Mulai dari 1-2 unit per bulan, kini sudah menjadi belasan mobil perbulan. Penghasilannya kini sudah beberapa kali lipat lebih besar dari gajinya dulu.  PHK? Kini dia malah bersyukur pernah terkena PHK.</p>
<h2><strong>4. Tingkatkan nilai diri anda</strong></h2>
<p>Hal lain yang perlu dilakukan adalah meningkatkan nilai diri. Saya sadar PHK itu berarti satu hal: nilai diri, dfan keterampilan perlu ditingkatkan. Karena jika nilai diri tinggi, anda akan menjadi yang terakhir terkena PHK. Kalaupun terkena PHK, anda akan menjadi yang pertama yang mendapat pekerjaan baru.<br><br>Jadi pelajari hal-hal baru, atau perdalam hal-hal yang sudah anda kuasai. Yang tak kalah pentingnya adalah lihat trend dan perkembangan dunia kerja. Sangat sering PHK disebabkan oleh kegagalan perusahaan dalam beradaptasi atas perubahan trend. Akibatnya harus mem-PHK karyawan.</p>
<p>Contohnya adalah banyak mall, atau ITC yang tutup di Jakarta. Karyawannya sudah pasti terkena PHK. Tapi alam selalu seimbang, kini usaha online menjamur dimana-mana. Jika seorang karyawan toko di ITC yang terkena PHK, mungkin ini saatnya dia berjualan online lewat TikTok. Bukan melamar kerja ke ITC lainnya.<br><br>Maka ini berarti dia harus belajar memahami seluk beluk dunia online. Atau kalau ingin melamar kerja, dia harus memiliki pengetahuan dan keterampilan dalam usaha online agar lebih mudah diterima oleh pedagang online yang sudah besar namanya. Inilah yang dimaksud dengan meningkatkan nilai diri.</p>
<h2><br>5. Jangan jadi keledai</h2>
<p>Setinggi apapun posisi saat terkena PHK, selama  hanya menerima gaji, sejatinya  sama saja peekrja yang lain. Sama-sama masih pekerja. Bukan seorang pemilik usaha. Saya tak hendak mengatakan menjadi pemilik usaha lebih baik dari pegawai. Pada kenyataanya, menjadi pemilik usaha, tantangannya beberapa kali lipat lebih berat dari menjadi pegawai. <br><br>Tapi poinnya adalah menjadi seorang pegawai artinya anda tak memegang kendali atas penghasilan. Disinilah kelemahan menjadi seorang pekerja. Bilamana bekerja tak dibarengi dengan rasa syukur, seringkali yang terjadi pekerjaan justru menjadi sebuah beban. Sampai saat pekerjaan itu hilang, barulah terasa bahwa memiliki pekerjaan itu begitu berharga.<br><br>Begitupun, peluang terkena PHK akan selalu ada. Lalu bagaimana mengantisipasi ini? Jawabannya jelas ada di depan mata. Milikilah penghasilan cadangan. Sesederhana itu. Itulah alasan blog ini ada. Mendorong anda untuk memiliki usaha sendiri. Punya penghasilan cadangan. Punya usaha sampingan yang dilbangun selagi masih bekerja. Bangunlah, milikilah, jangan tunggu bencana terjadi. Jangan sampai terperosok di lubang yang sama 2 kali.</p>
<p>Ini sebabnya saya membangun usaha sendiri selagi masih bekerja. Blog ini adalah bagian dari kisah itu. Dan saya mendorong siapapun untuk mulai membangun usaha selagi masih bekerja. Karena proses membangun usaha itu terutama membuat seseorang kaya bathin. Memaksa untuk tetap sederhana dan rendah hati. Tentu saja bila berhasil akan memberikan limpahan materi.</p>
<h2>Dunia akan terus berubah dan PHK akan terus terjadi</h2>
<p><br>Banyak orang melihat keadaan saat ini sebagai suatu hal yang buruk dan cendrung terus semakin buruk. Mungkin ada benarnya, terutama jika dilihat dalam jangka pendek. Tapi dalam kacamata sejarah, abad ke 21 ini adalah abad terbaik dibanding abad-abad yang lain.<br><br>Abad ke 21 adalah abad dengan perang paling sedikit, angka harapan hidup paling tinggi, pertumbuhan ekonomi paling tinggi, tingkat kebahagiaan paling tinggi, peluang bisnis paling tinggi, peluang bisnis paling besar, peluang bisnis paling mudah. Itu bukan menurut saya, tapi menurut Nuval Yoah Harari, seorang pakar sejarah. Juga seorang penulis buku.<br><br>Saya percaya itu, karena hanya di abad ke 21 inilah anda bisa menjual produk ke negara lain yang 10.000 km jauhnya dari rumah anda.  Lalu uangnya bisa anda terima seketika. Itu hanya bisa terjadi di abad ini. Namanya e-commerce, produk digital, atau pekerja remote.</p>
<p>Dan kita baru ada di permulaan abad ini. Alias perjalanan masih sangat panjang. Tapi ini juga berarti akan ada sangat banyak hal yang akan dan sedang berubah. Inilah yang sedang kita lihat sebagai PHK dimana-mana.  <br><br>Keberadaan AI, internet, dan robotika akan menambah rangkain PHK. Ini hampir pasti akan terjadi, tak sedikit lembaga survey dunia yang meramalkan puluhan juta lapangan kerja akan hilang. Digantikan oleh AI. Bahkan profesi sopir dan pekerja rumah tangga pun kelak akan digantikan robot. Taksi robot sudah terjadi di San Fransisco di US dan Shenzen di China. Hanya masalah waktu ini juga masuk ke Indonesia.</p>
<p>Inilah sebabnya saya memilih mendalami profesi sebagai AI Engineer. Karena dimasa depan profesi ini akan semakin diperlukan. Ini juga sebabnya saya mendorong siapapun untuk belajar digital marketing. </p>
<p>Karena dimasa depan, tanpa digital marketing bisnis apapun akan tertinggal. Semuanya, sekali semuanya, sudah dan sedang terhubung ke internet!</p>
<p>Paling tidak itulah cara saya mengikuti perubahan jaman. Saya sarankan anda mulai belajar digital marketing. <a href="daftar disini jika ingin langsung mulai belajar." target="_blank" rel="noopener noreferrer">Klik link ini</a>.</p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/man-in-blue-and-brown-plaid-dress-shirt-touching-his-hair-897817/">Photo by Nathan Cowley from Pexels</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>6 AI Chat Powerful Selain ChatGPT (Kenali Sebelum Memilih!)</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/6-ai-chat-powerful-selain-chatgpt-kenali-sebelum-memilih/"/>
        <id>https://merva.biz.id/6-ai-chat-powerful-selain-chatgpt-kenali-sebelum-memilih/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/29/head-663997_1280.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-28T08:07:00+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/29/head-663997_1280.jpg" alt="" />
                    Kalau anda pengguna internet, mustahil anda tak kenal ChatGPT. Sebuah teknologi kecerdasan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/29/head-663997_1280.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Kalau anda pengguna internet, mustahil anda tak kenal ChatGPT. Sebuah teknologi kecerdasan buatan yang benar-benar mengubah internet. Banyak hal yang bisa dilakukan ChatGPT. Tapi sejatinya, ada banyak tools lain sejenis --berbasis chat-- selain ChatGPT.</p>
<p>Beberapa di antaranya yang mulai populer antara lain:</p>
<ul>
<li>
<p>Claude</p>
</li>
<li>
<p>Gemini</p>
</li>
<li>
<p>DeepSeek</p>
</li>
<li>
<p>Kimi 1.5</p>
</li>
<li>
<p>Qwen</p>
</li>
<li>
<p>Grok</p>
</li>
</ul>
<p>Selain keenam tools ini, masih ada ribuan AI lain di luar sana. Mungkin anda pernah dengar nama-nama aneh seperti Perplexity, Pi.ai, atau Poe. Agar tidak bingung, hal yang perlu dipahami: ribuan tools AI itu sebenarnya berbasis salah satu dari enam AI utama di atas. Seringkali berupa kombinasi dari beberapa tools itu, atau salah satu yang dimodifikasi dan dilatih ulang.</p>
<p>Nah, supaya lebih jelas, berikut review singkat masing-masing:</p>
<h3>1. Claude</h3>
<p>Claude dikembangkan oleh Anthropic, perusahaan yang dibentuk oleh mantan tim OpenAI. Claude punya reputasi sebagai AI yang <em>lebih etis</em> dan <em>lebih "manusiawi"</em> dalam jawabannya.<br>Versi terbarunya, Claude 3, terkenal pintar, sopan, dan bagus sekali dalam memahami nuansa bahasa. Kalau Anda butuh AI yang terasa "lebih bijak" dan aman untuk kolaborasi profesional (seperti brainstorming bisnis, penulisan dokumen resmi), Claude adalah pilihan bagus.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Bahasa alami yang lembut.</p>
</li>
<li>
<p>Fokus pada keamanan jawaban.</p>
</li>
<li>
<p>Cerdas dalam analisis teks kompleks.</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Tidak selalu se-eksploratif ChatGPT.</p>
</li>
<li>
<p>Ada batasan regional (belum tersedia resmi di semua negara).</p>
</li>
</ul>
<h3>2. Gemini</h3>
<p>Gemini adalah penerus Bard, buatan Google DeepMind. Setelah banyak dikritik soal Bard, Google memperkenalkan Gemini sebagai <em>AI serba bisa</em>.<br>Gemini unggul dalam pencarian informasi real-time karena terhubung langsung ke ekosistem Google Search. Versi terbarunya bahkan mulai kuat di bidang gambar dan multimedia.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Integrasi kuat dengan Google Search.</p>
</li>
<li>
<p>Update data cepat.</p>
</li>
<li>
<p>Mendukung multimodal (teks, gambar, audio).</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Terkadang jawabannya terasa terlalu "kaku" karena ketergantungan ke hasil pencarian.</p>
</li>
<li>
<p>Belum sepenuhnya stabil di beberapa fitur.</p>
</li>
</ul>
<h3>3. DeepSeek</h3>
<p>DeepSeek adalah AI dari Tiongkok yang fokusnya <em>memahami konten panjang</em> dan <em>pencarian jawaban mendalam</em>.<br>Model ini dilatih dengan jumlah data yang sangat besar, termasuk banyak literatur dan artikel ilmiah. Cocok buat Anda yang suka riset mendalam atau perlu AI untuk <em>membaca</em> dan <em>merangkum</em> dokumen tebal.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Sangat kuat untuk membaca dokumen panjang.</p>
</li>
<li>
<p>Akurat dalam membuat rangkuman.</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Kurang lincah untuk percakapan santai.</p>
</li>
<li>
<p>Bahasa Inggrisnya sedikit kaku (lebih optimal di bahasa Mandarin).</p>
</li>
</ul>
<h3>4. Kimi 1.5</h3>
<p>Kimi 1.5 juga dari Tiongkok, dikembangkan oleh Moonshot AI. Salah satu fitur unggulannya: Kimi bisa memproses file super panjang (hingga 2 juta kata!).<br>Kalau Anda sering kerja dengan laporan besar, jurnal, atau data setebal buku, Kimi ini luar biasa membantu.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Memproses teks super panjang dengan cepat.</p>
</li>
<li>
<p>Pintar membuat ringkasan otomatis.</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Tidak terlalu fleksibel untuk dialog bebas.</p>
</li>
<li>
<p>Fitur bahasa Inggris masih dalam tahap penyempurnaan.</p>
</li>
</ul>
<h3>5. Qwen</h3>
<p>Qwen adalah AI buatan Alibaba. Model ini sangat kuat untuk <em>enterprise</em> (bisnis skala besar). Banyak perusahaan di Asia yang sudah mengandalkan Qwen untuk customer service, analisis data internal, dan pembuatan konten massal.<br>Qwen juga punya keunggulan di integrasi cloud dan layanan bisnis.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Cocok untuk keperluan bisnis.</p>
</li>
<li>
<p>Kuat dalam pengolahan data besar.</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Tidak difokuskan untuk penggunaan personal.</p>
</li>
<li>
<p>Beberapa versi berbayar saja yang optimal.</p>
</li>
</ul>
<h3>6. Grok</h3>
<p>Grok adalah AI yang dikembangkan oleh xAI, perusahaan milik Elon Musk. Grok didesain supaya <em>lebih berani</em> dan <em>lebih blak-blakan</em> dibanding ChatGPT.<br>Jika ChatGPT terasa sopan, Grok kadang menjawab dengan gaya lebih santai, jenaka, bahkan sarkastik — tergantung pertanyaan Anda. Cocok untuk Anda yang suka diskusi non-formal atau humoris.</p>
<p><strong>Kelebihan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Gaya bicara lebih bebas dan santai.</p>
</li>
<li>
<p>Terintegrasi dengan platform X (dulu Twitter).</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Kekurangan:</strong></p>
<ul>
<li>
<p>Kurang cocok untuk kebutuhan profesional serius.</p>
</li>
<li>
<p>Masih dalam pengembangan, tidak semua fitur stabil.</p>
</li>
</ul>
<h2>Kesimpulan</h2>
<p>Kalau mau pilih AI mana yang cocok buat Anda, kuncinya simpel: sesuaikan dengan kebutuhan.</p>
<ul>
<li>
<p>Mau brainstorming ide bisnis dan jawaban sopan? <strong>Claude</strong>.</p>
</li>
<li>
<p>Mau cari info tercepat dan update real-time? <strong>Gemini</strong>.</p>
</li>
<li>
<p>Mau AI untuk baca dokumen tebal? <strong>DeepSeek</strong> atau <strong>Kimi</strong>.</p>
</li>
<li>
<p>Mau AI buat keperluan bisnis besar? <strong>Qwen</strong>.</p>
</li>
<li>
<p>Mau teman ngobrol yang santai dan sedikit "nakal"? <strong>Grok</strong>.</p>
</li>
</ul>
<p>Apapun pilihan Anda, yang jelas masa depan internet akan semakin dipenuhi AI, bukan hanya ChatGPT.<br>Siap menjelajah?</p>
<p><a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=663997" https:="" pixabay="" com="" users="" geralt-9301="" utm_source="link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=663997&quot;" gerd="" altmann="" a="" from="">Image by Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mitos Bernama &quot;Financial Freedom&quot;</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/mitos-bernama-financial-freedom/"/>
        <id>https://merva.biz.id/mitos-bernama-financial-freedom/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/17/pexels-jill-wellington-1638660-39853.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-21T08:54:00+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/17/pexels-jill-wellington-1638660-39853.jpg" alt="Freedom photo" />
                    Kalau anda membangun usaha karena bermimpi untuk mencapai financial freedom. Saran saya,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/17/pexels-jill-wellington-1638660-39853.jpg" class="type:primaryImage" alt="Freedom photo" /></p>
                <p>Kalau anda membangun usaha karena bermimpi untuk mencapai financial freedom. Saran saya, berhati-hatilah. Terlebih lagi jika anda mengagunkan rumah anda di bank, menggunakan tabungan, atau meminjam dari keluarga untuk membangun bisnis. Karena dari pengalaman saya, tanpa perhitungan yang tepat, membangun bisnis itu penuh dengan kejutan.</p>
<p>Saya menulis satu artikel sendiri mengenai aspek-aspek yang harus dipertimbangkan dalam bisnis. Sebuah artikel yang menurut saya layak untuk dijadikan satu buku. Tapi apakah benar sebuah bisnis bisa memberikan "Kebebasan finansial"? Jawabannya "Tergantung". Tergantung apa? tergantung sangat banyak hal. </p>
<p>Bahkan kenyataanya, saya lihat banyak pengusaha yang gagal mencapai kebebasan waktu dan kebebasan finansial saat memiliki sebuah bisnis. Yang ada adalah mereka menciptakan pekerjaan baru untuk diri mereka sendiri. Atau menciptakan stress baru untuk diri mereka sendiri. Begitulah kenyataanya. Begitulah yang pernah saya alami dulu. Tapi saya juga belajar tak harus demikian. Karena ada 3 elemen yang harus ada agar sebuah bisnis bisa memberikan kebebasan finansial dan kebebasan waktu</p>
<h2>1.  Marketing</h2>
<p>Kenyataanya jarang sekali seorang pengusaha yang saat baru memulai usahanya  memikirkan dengan serius aktifitas marketing ini. Melakukan aktifitas sales iya, mereka sudah dan pasti lakukan, tapi marketingnya tidak. Kalaupun dilakukan sangat tradisional caranya.  Tanpa sistematika apapun. Semuanya mendadak, tiba-tiba, sekedarnya saja. </p>
<p>Sudah pasti tanpa aktifitas marketing, tak akan ada penjualan alias sales. Tanpa aktifitas marketing yang sistematik, dan konsisten tak akan ada pelanggan baru yang masuk. Tanpa pelanggan baru, praktis bisnis tak akan tumbuh dan berkembang. Sudah pasti tak akan ada profit.</p>
<p>Marketing dalam hal ini tujuannya jelas: mendatangkan pelanggan baru. Apapun media yang digunakan untuk berpromosi. Apapun caranya berpromosi. Tapi sekali lagi dari pengalaman pribadi, cara terbaik adalah dengan digital marketing. Itu juga alasan mengapa website ini ada.</p>
<p>Saya pernah mendengar iklan radio dari sebuah perusahaan jasa pembuatan website. Perusahaan ini beriklan secara konsisten selama bertahun-tahun di sebuah radio swasta lokal. Selama bertahun-tahun itu pula perusahaan ini secara konsisten menghasilkan pelanggan dari iklannya. Jasanya hanya satu itu: desain web. Usahanya terus berkembang, dari pasar yang sangat spesifik di satu kota di Bali, Kota Denpasar. Inilah contoh aktifitas marketing yang dilakukan dengan konsisten.  </p>
<p>Aktifitas marketing yang  tepat dan dilakukan dengan konsisten akan mendatangkan pelanggan yang konsisten. Iklan di radio tadi adalah salah satu contohnya. Sebaiknya pelanggan yang kemudian datang diproses oleh elemen berikutnya secara konsisten pula. Yaitu elemen operasional bisnis.</p>
<h2>2. Operasional bisnis</h2>
<p>Ini elemen kedua yang sudah pasti harus ada dalam sebuah usaha. Operasional dalam hal ini bisa sederhana, bisa juga kompleks. Kompleksitasnya akan berbeda antara pengusaha yang memiliki pabrik, pengusaha restoran, toko pakaian bayi, atau pengusaha warung bubur ayam dengan 10 cabang. Tapi tujuan  utama semua elemen ini adalah memberikan pelayanan yang konsisten kepada pelanggan. </p>
<p>Inilah jenis pelanggan pertama dalam bisnis. Pelanggan yang membayar. Karyawan adalah pelanggan kedua. Ini juga tak bisa diabaikan, dan perlu dikelola dengan baik. Sedangkan supplier adalah pelanggan ketiga yang juga harus dilayani dengan baik. Tentu pelanggan keempat adalah pemegang saham perusahaan. Alias pemilik usaha. Jadi elemen operasional bisnis dalam sebuah usaha wajib melayani keempat pelanggan tadi.</p>
<p>Abaikanlah pembayaran ke supplier, hampir pasti layanan anda kepada pelanggan akan terganggu. Atau abaikanlah karyawan anda, bisnis anda akan bubar dengan cepat. Begitu juga jika pelanggan keempat tak dilayani dengan baik, alias rugi terus menerus. Sudah pasti semuanya akan bubar. Tapi terlalu banyak pengusaha yang mengabaikan pegawai dan supplier. Hanya peduli pelanggan pertama dan keempat.  Ini ujungya juga pusing atau bisnis yang berantakan. Kalaupun profit.</p>
<p>Operasioanal bisnis dalam hal ini bermakna luas. Jadi bukan hanya pelayanan kepada para pelanggan, karyawan, supplier dan pemegang saham. Tapi juga memastikan proses administrasi, tenaga kerja, produksi, dan keuangan terkendali dengan baik. Tujuan terakhir dan terpenting tentu saja memastikan ada profit yang masuk untuk operasional perusahaan dan pemegang saham.</p>
<p>Sekali lagi mengelola operasional bisnis tidaklah semudah kelihatannya. Semuanya harus dipikirkan dengan baik, setiap masalah harus ditemukan akarnya dan dicari solusi. Tentu saja selanjutnya semua ini harus dipantau, dimonitor dengan elemen trakhir. Elemen Monitoring</p>
<h2>3. Pelaporan dan Monitoring</h2>
<p>Inilah elemen penting yang paling sering diabaikan oleh seorang pengusaha. Saya cukup beruntung memiliki pengetahun teknis dibidang IT. Ini memungkin saya untuk membangun sistem berbasis IT yang menjadi platform karyawan-karyawan saya dalam melakukan pekerjaanya. Saat itu saya menjadi distributor ban sepeda motor. Dengan ratusan ribu ban sepeda motor, dalam stok di gudang kami, yang meleset hanya 1 saja. Itupun karena salah tempat. Alias tak ada stok yang meleset. Jadi monitoring dan pelaporannya sangat mudah.</p>
<p>Tapi itu usaha distribusi. usaha lain akan memerlukan jenis pelaporan yang berbeda. Tentu hal terpenting yang harus dipantau dan dilaporan adalah arus kas, stok, hutang piutang, penjualan, dan banyak hal lainnya. Termasuk aktifitas marketing dan layanan kepada pelanggan. Semua perlu dilaporkan secara teratur, dan rapi. Tentu ini tergantung dari usaha dan industri yang anda geluti. Jika usaha anda adalah konsultan ISO, anda tentu tak perlu laporan stok. Tapi anda akan pasti perlu laporan aktfitas pemasaran. Tanpa ini tak akan datang klien baru. Atau mungkin laporan progress aktifitas per klien, memastikan kepuasan para pelanggan.</p>
<p>Sekali lagi, secara sederhana tujuan dari elemen ketiga ini adalah memonitor kinerja dari dari operasional bisnis. Yaitu berupa monitor layanan terhadap keempat tujuan operasional tadi. Pelayanan kepada pelanggan, kepada karyawan, kepada supplier dan terakhir memonitor layanan kepada pemegang saham pastinya.</p>
<h2>4. Kontrol</h2>
<p>Saat usaha masih kecil, kontrol ini bisa anda lakukan sendiri. Tak perlu menggaji orang atau konsultan hanya untuk kontrol. Sebagai pengusaha, andalah yang harus melakukan kontrol. Tapi disinilah masalahnya, beberapa pengusaha sangat lemah dalam hal kontrol. Kalau begini kondisinya, entah anda harus memaksa diri untuk melakukan kontrol, menggaji orang lain untuk melakukan ini. Atau menerima konsekuensinya.</p>
<p>Saya beberapa kali melihat kasus pengusaha yang kontrolnya sangat lemah, sehingga kerugian yang terjadi luar biasa besar karena lemahnya kontrol. Tapi apa yang dikontrol? Sederhananya kontrol adalah memastikan apa yang dilaporkan sesuai dengan apa yang ada, atau apa yang dilakukan.  </p>
<p>Bila kemudian ditemukan ketidaksesuaian harus segera dilakukan investigasi lebih jauh. Dengan cara ini sebuah perusahaan akan tetap bekerja dalam track yang seharusnya. Entah anda ada ataupun tidak ada. </p>
<h2>Auto Pilot</h2>
<p>Hanya bila keempat elemen tersebut hadir dan berjalan dengan baiklah, anda bisa mendapatkan kebebasan waktu dan finansial. Kelihatannya sederhana, sekali lagi kelihatannya. Tapi tak berarti ini hal yang mudah. Karena saya tahu ini tidak mudah. Masing-masing elemen tersebut harus dirancang, dipikirkan, dan dilakukan dengan baik. Dimulai dengan sederhana, kemudian terus menerus diperbaiki dan ditingkatkan. Cuma itu caranya, tak ada cara yang lain. Mulai dengan sederhana.</p>
<p>Selain itu setiap industri, dan skala usaha, akan memiliki pola yang berbeda pula. Itulah sebabnya tak pernah ada pola yang pasti untuk keempat elemen diatas. Sebagai pengusaha, andalah yang harus memikirkan caranya. Belum lagi ditahap awal membangun usaha, anda harus melakukan semuanya sendiri.</p>
<p>Ini saja sudah sangat sering membuat seorang pengusaha kehilangan fokus. Akhirnya tenggelam dalam aktifitas bisnis sehari-hari. Menjadi pegawai untuk usahanya sendiri. Bukan lagi menjadi pemilik usaha.</p>
<p>Tapi mau tak mau keempat elemen tersebut harus ada. Harus dibangun dengan sengaja dan sadar secara terus menerus. Jika memang menginginkan kebebasan uang dan waktu. </p>
<p>Terakhir, satu hal yang tak boleh dilupakan, keempat elemen tersebut adalah elemen. Artinya elemen tersebut akan terus bergerak ada atau tidaknya anda. Tapi arah dari gerakan itu datang dari kepemimpinan anda sebagai pengusaha. Nah, ini tak bisa diwakilkan. Anda lakukan sendiri, sembari terus belajar, hingga tiba saatnya anda serahkan pada seorang profesional. Tapi semua ini akan perlu waktu.</p>
<p>Tanpa memiliki keempat elemen ini yang ditingkatkan secara terus menerus. Ditambah kepempinan yang solid. Maka mimpi anda untuk punya kebebasan uang dan waktu akan menjadi mimpi buruk.</p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/silhouette-photo-of-woman-against-during-golden-hour-39853/">Photo by Jill Wellington</a> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>10 Situs Kerja Remote (Untuk Penghasilan Tambahan)</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/10-situs-kerja-remote-untuk-penghasilan-tambahan/"/>
        <id>https://merva.biz.id/10-situs-kerja-remote-untuk-penghasilan-tambahan/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/33/birds-5159711_1280.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-12T08:46:10+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/33/birds-5159711_1280.jpg" alt="Free birds" />
                    Punya penghasilan tambahan diluar gaji bulanan tentu menarik. Siapa yang tak mau?&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/33/birds-5159711_1280.jpg" class="type:primaryImage" alt="Free birds" /></p>
                <p>Punya penghasilan tambahan diluar gaji bulanan tentu menarik. Siapa yang tak mau? Bahkan untuk mereka yang ada di posisi puncak dengan gaji ratusan juta rupiah perbulan sekalipun. Punya penghasilan tambahan bisa menjadi cadangan. Karena di satu sisi, memiliki pekerjaan adalah berkah. Tapi disisi lain pekerjaan adalah keterikatan dan ketergantungan.</p>
<p>Yang artinya, tanpa persiapan yang matang, kehilangan pekerjaan adalah menyakitkan. Sehingga punya penghasilan cadangan selain pekerjaan di kantor adalah pilihan menarik bagi siapapun. Dibawah ini adalah daftar 10 situs internet yang memberikan anda peluang untuk punya penghasilan tambahan. Tanpa harus keluar dari pekerjaan. Bisa dilakukan diluar jam kantor, alias freelance. Walaupun ada juga yang menawarkan fulltime. </p>
<p>Tapi ingat ini</p>
<blockquote>
<p>Sumber penghasilan terbaik adalah penghasilan yang datang dari produk, atau bisnis dengan sistem yang menghasilkan uang terus menerus tanpa kehadiran anda secara fisik.</p>
</blockquote>
<p>Dengan kata lain, daftar situs dibawah ini memang menyelesaikan satu masalah: penghasilan cadangan atau tambahan. Tapi tidak menyelesaikan masalah yang lain: keterikatan dan ketergantungan. Alias, bila tidak ada freelance job yang didapat, maka tak ada penghasilan. Tapi tetap menarik untuk dilakukan.</p>
<p>Nah, seperti yang dijanjikan. Ini dia daftar situs-situs yang bisa jadi sumber penghasilan tambahan. Bisa dikerjakan dari rumah. Bahkan sambil ngopi sore, atau nunggu anak pulang sekolah kalau anda seorang Ibu rumah tangga.</p>
<h2>1. <a href="https://www.textbroker.com/authors">Textbroker</a></h2>
<p>Kalau anda suka nulis, ini surganya. Textbroker adalah platform yang mempertemukan penulis lepas dengan klien dari berbagai belahan dunia. Mulai dari artikel blog, deskripsi produk, sampai konten SEO. Bayarannya dihitung per kata dan makin tinggi rating anda, makin tinggi juga bayaran per kata-nya. Cocok banget buat anda yang punya waktu senggang dan suka nulis santai tapi tetap dibayar.</p>
<h2>2. <a href="https://freecash.com/">Freecash</a></h2>
<p>Ini semacam platform reward. Anda dibayar untuk melakukan berbagai tugas sederhana: isi survey, main game, download aplikasi, dan lainnya. Cocok buat yang ingin tambahan recehan tanpa tekanan. Walau hasilnya nggak sebesar freelance profesional, tapi lumayan buat uang ngopi harian atau tambahan saldo e-wallet.</p>
<h2>3. <a href="https://gengo.com/">Gengo</a></h2>
<p>Punya kemampuan bahasa asing? Gengo adalah tempat anda bisa jual keahlian sebagai penerjemah. Ada ratusan perusahaan dari seluruh dunia yang butuh bantuan menerjemahkan dokumen, artikel, atau email bisnis. Bayaran dihitung per kata, dan semakin langka bahasa yang anda kuasai, makin besar bayarannya. Keberadaan AI mungkin sedikit banyak mempengaruhi situs ini. Tapi faktanya hingga hari ini mereka masih bertahan.</p>
<h2>4. <a href="https://www.taskrabbit.com/">TaskRabbit</a></h2>
<p>TaskRabbit sedikit berbeda karena sebagian besar tugasnya dilakukan secara offline. Misalnya bantu angkut barang, pasang TV di dinding, atau bersihin garasi. Tapi ini cocok buat anda yang tinggal di Amerika atau negara-negara tempat platform ini aktif. Cocok juga buat yang suka kerja fisik dan langsung ketemu klien.</p>
<h2>5. <a href="https://www.usertesting.com/">UserTesting</a></h2>
<p>Kalau anda suka ngulik aplikasi atau website dan bisa kasih komentar jujur, ini pas banget. Di UserTesting, anda dibayar untuk mencoba produk digital dan merekam pendapat anda saat menggunakannya. Setiap tugas biasanya 15-20 menit dan dibayar sekitar $10. Cuma butuh laptop, headset, dan koneksi internet stabil.</p>
<h2>6. <a href="https://www.ariseworkfromhome.com/">Arise Work From Home</a></h2>
<p>Platform ini menyediakan peluang jadi customer service dari rumah. Anda bisa kerja untuk brand besar dan menangani pelanggan lewat telepon, chat, atau email. Perlu pelatihan dulu, tapi setelah itu anda bisa atur jadwal sendiri. Cocok buat yang suka komunikasi dan punya kesabaran tinggi.</p>
<h2>7. <a href="https://www.clickworker.com/">Clickworker</a></h2>
<p>Clickworker menawarkan berbagai micro-task seperti mengisi survey, mengoreksi teks, mengkategorikan data, atau cek hasil mesin pencari. Gajinya tergantung jenis tugas, tapi semuanya bisa dikerjakan dari HP atau laptop. Cocok untuk yang mau kerja fleksibel tanpa tekanan.</p>
<h2>8. <a href="https://www.gaggle.net/">Gaggle</a></h2>
<p>Situs ini unik karena berfokus pada keamanan digital untuk pelajar. Gaggle merekrut orang untuk memantau konten digital pelajar dan mencari potensi bahaya—seperti cyberbullying atau tindakan berisiko lainnya. Cocok buat anda yang peduli dunia pendidikan dan punya rasa empati tinggi. Perlu screening dan training, tapi impact-nya besar.</p>
<h2>9. <a href="https://preply.com/">Preply</a></h2>
<p>Punya skill mengajar atau menguasai satu bidang? Jadi tutor online di Preply bisa jadi pilihan. Anda bisa ajar bahasa, matematika, sains, musik, atau bidang lain yang anda kuasai. Muridnya dari seluruh dunia, dan anda bisa atur tarif sendiri. Cocok banget buat yang ingin berbagi ilmu dan fleksibel dalam waktu.</p>
<h2>10. <a href="https://transcriptionhub.com/">TranscriptionHub</a></h2>
<p>Buat anda yang teliti dan sabar, jadi transcriber bisa jadi ladang uang. TranscriptionHub membayar anda untuk mengubah audio atau video jadi tulisan. Cocok buat yang cepat mengetik dan punya telinga tajam. Bayarannya lumayan, dan bisa dikerjakan sambil nyantai di rumah.</p>
<h2>BONUS: <a href="https://remotive.com/">Remotive</a></h2>
<p>Ini bukan situs pekerjaan biasa. Remotive adalah portal khusus kerja remote dari perusahaan teknologi global. Banyak posisi full-time juga ada freelance. Cocok banget buat anda yang mau serius kerja dari rumah tapi tetap punya karier yang jelas. Dari software engineer, marketing, support, sampai project manager semua ada.</p>
<p>Punya penghasilan tambahan sekarang bukan cuma mimpi. Yang dibutuhkan cuma satu hal: niat. Karena peluang itu sudah ada di ujung jari. Tinggal pilih, klik, daftar, dan mulai. Bahkan satu jam per hari bisa jadi pintu rezeki baru kalau konsisten.</p>
<p>Tapi ingat, sebagaimana yang sudah disinggung sebelumnya: penghasilan terbaik adalah yang berasal dari sistem. Produk atau bisnis yang tetap menghasilkan uang bahkan ketika anda tidur. Jadi, sambil anda mulai dari situs-situs ini, jangan lupa juga pikirkan jangka panjang. Bisa jadi hari ini anda jadi freelancer, besok anda punya tim sendiri.</p>
<p>Selain itu belajar digital marketing untuk memulai membangun personal brand anda sendiri.  <a href="https://bit.ly/MervaDigitalMarketing">Klik disini untuk mulai belajar digital marketing.</a></p>
<p><a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=5159711" https:="" pixabay="" com="" users="" noname_13-2364555="" utm_source="link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=5159711&quot;" noname_13="" a="" from="">Photo by Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>5 Hal  Tak Terduga yang Bisa Dilakukan  AI</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/5-hal-tak-terduga-yang-bisa-dilakukan-ai/"/>
        <id>https://merva.biz.id/5-hal-tak-terduga-yang-bisa-dilakukan-ai/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/30/pexels-ron-lach-9783353.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-07T08:09:56+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/30/pexels-ron-lach-9783353.jpg" alt="" />
                    Kecerdasan buatan (AI) tak lagi hanya untuk insinyur atau ilmuwan roket. Di&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/30/pexels-ron-lach-9783353.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Kecerdasan buatan (AI) tak lagi hanya untuk insinyur atau ilmuwan roket. Di dunia digital marketing, AI justru jadi teman kerja yang sangat bisa diandalkan. Bukan hanya untuk tugas-tugas teknis, tapi juga dalam proses kreatif, analisis, bahkan brainstorming.</p>
<p>Berikut ini 5 hal penting yang bisa dilakukan AI untuk membantu pekerjaan seorang digital marketer—baik untuk pemula yang baru belajar jualan online, atau seorang profesional yang menangani kampanye brand besar dengan anggaran milyaran rupiah.</p>
<h3><strong>1.  Menulis Isi Website</strong></h3>
<p>Menulis itu penting, tapi tak semua orang punya waktu (atau energi) buat menulis landing page, halaman produk, atau artikel blog.<br>Nah, AI bisa bantu menulis teks untuk website anda—mulai dari <em>headline</em> yang menarik perhatian, sampai deskripsi produk yang menggoda untuk diklik.</p>
<p>Contohnya, anda tinggal memberikan input seperti “susu tinggi kalsium untuk remaja aktif” lalu mintalah AI untuk menuliskan deskripsi produknya. AI bisa menulis beberapa versi: gaya formal, gaya santai, atau bahkan gaya storytelling. Tergantung perintah yang anda berikan.</p>
<p>Tentu anda tetap bisa mengedit dan menyesuaikan tone brand anda, tapi 80% pekerjaan dasarnya bisa disiapkan dengan cepat. Hemat waktu dan energi.</p>
<h3><strong>2.  Membuat Foto Produk Tampil Lebih Keren</strong></h3>
<p>Anda tak punya studio foto profesional? Tenang. Sekarang ada AI yang bisa bantu mempercantik foto produk jualan anda.</p>
<p>Mulai dari menghapus latar belakang, mengganti background dengan suasana elegan atau tematik, sampai menambahkan efek pencahayaan yang bikin sebuah produk tampak premium. Ada juga tools AI yang bisa menghasilkan mockup produk langsung dari desain 2 dimensi.</p>
<p>Misalnya, anda punya foto botol minuman polos di atas meja. Dengan bantuan AI, foto itu bisa diubah tampil di atas pasir pantai, atau berada di tangan model, hanya dalam hitungan detik.</p>
<p>Hasil visual yang menarik ini jelas meningkatkan daya tarik iklan, <em>feed Instagram</em>, atau halaman penjualan. Asyik kan?</p>
<h3><strong>3.  Membantu Mencari Ide Konten atau Tulisan</strong></h3>
<p>“Besok posting apa, ya?”—Ini pertanyaan klasik semua digital marketer. Saya juga mengalami ini.</p>
<p>AI bisa membantu brainstorming ide konten berdasarkan produk, audiens, tren, bahkan kalender spesial. Anda cukup memberikan input seperti: “jualan hijab kekinian untuk remaja” dan AI akan memberikan ide konten, mulai dari tutorial hijab, tips mix and match, sampai caption Instagram yang relate dan engaging.</p>
<p>AI juga bisa bantu merancang seri konten: misalnya ide untuk 7 hari konten TikTok, atau 10 email campaign bertema Ramadhan.</p>
<p>Jadi anda tak perlu bengong depan layar terlalu lama. Ide mengalir, dan  bisa langsung dieksekusi.</p>
<h3><strong>4. Berdiskusi tentang Target Pasar vs Produk</strong></h3>
<p>Kadang, yang bikin stuck bukan alat, tapi strategi. Produk anda mungkin bagus, tapi siapa yang sebenarnya butuh? Bagaimana menyasar mereka?</p>
<p>AI bisa membantu berdiskusi tentang kecocokan antara produk dan target pasar. Misalnya anda bisa bilang, “Saya jual minuman kesehatan untuk anak muda aktif, tapi iklan saya nggak banyak yang klik,” lalu anda bisa diskusikan dengan AI tentang kemungkinan masalah—apakah copywriting-nya kurang relevan? Apakah targeting usia atau gaya hidupnya kurang tepat?</p>
<p>AI bisa membantu memetakan persona audiens, menyarankan saluran pemasaran yang cocok (Instagram? TikTok? Email?), bahkan membantu memformulasikan Unique Selling Proposition (USP) yang lebih kuat.</p>
<p>Meskipun bukan pengganti riset lapangan atau wawancara pengguna, AI bisa jadi partner awal untuk mengasah pemikiran strategis. Percayalah ini akan sangat memudahkan dan menghemat waktu. Daripada harus coba-coba sendiri.</p>
<hr>
<h3><strong>5. Berdiskusi tentang Hasil Iklan</strong></h3>
<p>Setelah iklan berjalan, muncullah data—jumlah tayangan, klik, biaya per hasil. Tapi apa artinya semua itu?</p>
<p>AI bisa membantu membaca dan menganalisis hasil kampanye digital dengan cepat. Anda bisa mengatakan, “Iklan saya CTR-nya 0,9% dan CPC-nya Rp1.200—apa artinya?” dan AI bisa memberikan penilaian awal: apakah angkanya tergolong baik, apakah ada masalah pada kreatif atau targeting, dan bagaimana cara memperbaikinya.</p>
<p>AI bahkan bisa membandingkan beberapa kampanye dan menyarankan mana yang patut di-scale up, mana yang harus dihentikan. Kalau Anda menggunakan tools seperti Google Ads atau Meta Ads, anda bahkan bisa <em>copy-paste</em> hasil metrik dari iklan tersebut dan minta AI membantu menganalisisnya.</p>
<p>Hasilnya? Keputusan jadi lebih cepat dan berbasis data, bukan cuma perasaan. Kemungkinan boncos menurun!</p>
<h2><strong>AI adalah Partner, Bukan Pengganti</strong></h2>
<p>Yang menarik, AI tak pernah lelah, tak rewel, dan siap kerja kapan saja. Tapi, perlu diingat: AI tetap alat bantu. Kreativitas, empati terhadap audiens, dan intuisi marketing tetap datang dari dalam diri anda sebagai manusia. </p>
<p>AI bisa membantu menyusun kata-kata, mempercantik gambar, memunculkan ide, bahkan menyarankan strategi. Tapi hanyalah yang tahu cerita di balik brand-mu, dan hanya andalah yang bisa menyentuh hati pelangganmu dengan pendekatan yang autentik. Pendekatan ala anda. Tak ada AI apapun yang bisa melakukan itu.</p>
<p>Kalau rasanya ide ini berguna, anda bisa mulai mencoba salah satunya dulu. Mungkin mulai dari minta bantuan AI buat caption Instagram, atau minta saran headline untuk halaman produk.</p>
<p>Pelan-pelan, dan akan semakin nyaman dan sadar: ternyata banyak tugas digital marketing yang bisa dibuat lebih ringan dengan bantuan kecerdasan buatan.</p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/back-view-of-a-teen-boy-with-a-digital-background-9783353/">Photo by Ron Lach</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>7 Situs Dengan Template Website Gratis</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/7-situs-dengan-template-website-gratis/"/>
        <id>https://merva.biz.id/7-situs-dengan-template-website-gratis/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/28/laptop-2411303_640.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-07T08:07:19+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/28/laptop-2411303_640.jpg" alt="photo website" />
                    Sebagai digital marketer, kelak anda akan menyadari bahwa punya website itu perlu.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/28/laptop-2411303_640.jpg" class="type:primaryImage" alt="photo website" /></p>
                <p data-pm-slice="1 1 []">Sebagai digital marketer, kelak anda akan menyadari bahwa punya website itu perlu. Mutlak perlu.  Mungkin saat ini anda punya pengikut di Instagram itu 1 juta orang, di Twitter 1 juta orang, di TikTok 1 juta orang, dan di Facebook itu 1 juta orang. Lalu berpikir websit itu tak penting. Anda salah!</p>
<p data-pm-slice="1 1 []">Karena ada satu hal yang tak boleh anda lupa. Semua itu hanya media sosial. Itu ibarat tanah sewa. Atau ibarat sales person  yang mendatangkan calon pembeli untuk anda. Anda bisa diusir sewaktu-waktu dari media sosial tersebut. Selayaknya seorang wiraniaga yang bisa keluar dari perusahaan anda kapan saja. Apapun sebabnya.</p>
<p data-pm-slice="1 1 []">Begitu juga akun  media sosial bisa ditutup karena beragam hal. Tapi yang menjadi milik anda adalah website. Selama domainnya dibayar, maka website itu sepenuhnya milik anda. Tak akan diganggu siapapun.</p>
<p data-pm-slice="1 1 []">Kabar bagusnya, jika tahu caranya, website tak harus mahal. Cukup bermodalkan domain anda sendiri, anda sudah bisa punya website sendiri. Karena hosting, photo, dan copy writing itu bisa gratis.</p>
<p data-pm-slice="1 1 []">Di artikel kali ini, kita bakal bahas 7 situs penyedia template HTML gratis. Dengan template tersebut anda bisa membuat website keren dan profesional tanpa harus merogoh kocek dalam-dalam. Simak ulasan berikut.</p>
<h2>1. <a href="https://onepagelove.com/">One Page Love</a></h2>
<p>Situs pertama yang wajib dikunjungi adalah One Page Love. Sesuai namanya, situs ini fokus pada template satu halaman yang simpel dan elegan. Cocok banget buat  yang mau bikin landing page atau portofolio. Desain-desainnya modern dan responsif, jadi tampilan di mobile pun tetap keren. Plus, anda bisa menemukan berbagai kategori template, mulai dari bisnis hingga personal. Tak perlu bingung, tinggal pilih yang sesuai dengan kebutuhan anda!</p>
<h2>2. <a href="https://htmlrev.com/">HTML Rev</a></h2>
<p>Selanjutnya ada HTML Rev. Situs ini menawarkan berbagai template HTML yang fresh dan up-to-date. Yang menarik, semua template di sini gratis dan bisa digunakan untuk proyek pribadi maupun komersial. Desainnya bervariasi, dari yang minimalis hingga yang lebih kompleks. Selain itu, HTML Rev juga menyediakan tutorial dan tips untuk membantudalam mengedit template. Jadi, buat  yang masih pemula, jangan khawatir, ada panduan yang siap membantu!</p>
<h2>3. <a href="https://templatemo.com/">Templatemo</a></h2>
<p>Templatemo adalah salah satu situs yang sudah cukup terkenal di kalangan pengembang web. Di sini, anda bisa menemukan banyak template HTML gratis yang siap pakai. Desain-desainnya cukup beragam, mulai dari template untuk blog, bisnis, hingga portofolio. Yang bikin Templatemo menarik adalah semua template-nya sudah responsif, jadi kamu tak perlu khawatir tampilan website akan berantakan di perangkat ponsel. Selain itu, proses downloadnya juga super mudah!</p>
<h2>4. <a href="https://bootstrapmade.com/">BootstrapMade</a></h2>
<p>Kalau anda paham dan penggemar Bootstrap, maka BootstrapMade adalah situs yang tepat untuk anda. Di sini, bisa ditemukan berbagai template HTML yang dibangun dengan framework Bootstrap. Keuntungannya, template-template ini sudah responsif dan mudah untuk disesuaikan. Cocok bangetj ika ingin membuat website dengan tampilan profesional tanpa harus menghabiskan banyak waktu. Selain itu, BootstrapMade juga menyediakan template premium. Jadi jika anda butuh sesuatu yang lebih spesifik, dan berani bayar bisa jadi pilihan!</p>
<h2>5. <a href="https://www.free-css.com/">Free CSS</a></h2>
<p>Free CSS adalah situs yang menawarkan ribuan template HTML gratis. Di sini, ada berbagai kategori template. Mulai dari yang sederhana hingga yang lebih kompleks. Yang menarik, Free CSS juga menyediakan template yang sudah dilengkapi dengan berbagai fitur, seperti slider, galeri, dan banyak lagi. Jadi,  bisa langsung menggunakan template tersebut tanpa perlu repot-repot menambahkan fitur tambahan. Proses pencariannya juga mudah,  bisa difilter berdasarkan kategori atau popularitas.</p>
<h2>6. <a href="https://themewagon.com/">ThemeWagon</a></h2>
<p>ThemeWagon adalah situs yang menawarkan koleksi template HTML gratis dan premium. Di sini, banyak template yang dirancang dengan baik dan modern. Yang menarik, ThemeWagon juga menyediakan template yang sudah dioptimalkan untuk SEO, jadi website anda bisa lebih mudah ditemukan di mesin pencari. Selain itu, mereka juga sering mengupdate koleksi template-nya, jadi anda bisa menemukan desain-desain terbaru yang fresh. Cocok banget buat kamu yang ingin tampil beda!</p>
<h2>7. <a href="https://uideck.com/">Uideck</a></h2>
<p>Terakhir, ada Uideck. Situs ini menawarkan berbagai template HTML yang stylish dan modern. Uideck juga memiliki koleksi template yang dibangun dengan framework Bootstrap, jadi bisa dengan mudah menyesuaikan desain sesuai kebutuhan. Selain itu, mereka juga menyediakan template untuk berbagai keperluan, mulai dari bisnis, portofolio, hingga blog. Yang bikin Uideck menarik adalah tampilan antarmukanya yang user-friendly, jadi anda bisa dengan mudah menemukan template yang kamu cari.</p>
<p>Nah, itu dia 7 situs penyedia template HTML gratis yang bisa dicoba. Masing-masing situs punya kelebihan dan kekurangan. Silahkan dipilih sesuai dengan kebutuhan dan selera desain anda. Ingat, meskipun template-template ini gratis, pastikan untuk selalu memeriksa lisensi penggunaannya, ya! Selamat berkreasi dan semoga website anda semakin keren dengan template-template dari situs-situs di atas!</p>
<p><a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2411303" https:="" pixabay="" com="" users="" mediamodifier-1567646="" utm_source="link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=2411303&quot;" mediamodifier="" a="" from="" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Image by Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>30 Situs Foto Bebas Hak Cipta alias Gratis Tahun 2025</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/30-situs-foto-bebas-hak-cipta-alias-gratis-tahun-2025/"/>
        <id>https://merva.biz.id/30-situs-foto-bebas-hak-cipta-alias-gratis-tahun-2025/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/27/photos-7666143_640.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-07T08:06:52+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/27/photos-7666143_640.jpg" alt="stock photo" />
                    Bila anda berpikir untuk mulai membuat website, maka cepat atau lambat anda&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/27/photos-7666143_640.jpg" class="type:primaryImage" alt="stock photo" /></p>
                <p>Bila anda berpikir untuk mulai membuat website, maka cepat atau lambat anda pasti akan perlu foto. Entah foto produk, pemandangan, latar belakang, gedung perkantoran, binatang atau apapun. </p>
<p>Kemudian jika anda bukan seorang fotographer profesional atau perusahaan besar yang bisa membayar jasa foto seorang fotografer ini akan menjadi masalah. Kemungkinan anda akan terpaksa harus menggunakan foto hasil jepretan ponsel sendiri. Tentu dengan kualitas 'ala kadarnya'. Tapi apakah memang harus begitu?</p>
<p>Syukurlah dunia internet memberikan begitu banyak hal yang bisa digunakan secara gratis. Bukan hanya gratis, tapi juga berkualitas. Di artikel ini kita akan bahas 30 diantaranya. Foto yang ada dalam situs yang ditulis disini semuanya bebas digunakan baik untuk keperluan komersial ataupun pribadi. </p>
<p>Bukan hanya untuk website, situs-situs dibawah ini juga menyediakan foto dan video dalam format vertikal yang nyaman dilihat dari ponsel. Cocok untuk anda yang ingin membuat story.</p>
<p>Namun perhatikan perbedaan aturan masing-masing situs.  Terutama bila digunakan untuk keperluan komersial, agar anda tak bermasalah dikemudian hari. Selain itu, tiap-tiap situs memiliki keunikannya sendiri-sendiri. Jadi mungkin akan ada yang pas atau kurang pas untuk anda.</p>
<p>Terakhir beberapa situs memiliki karakter <em>tricky</em> yaitu mengaburkan batas antara foto yang gratis dan berbayar. Atau memberikan secara gratis tapi dengan <em>watermark</em> merek mereka. Sebagian besar situs memang memberikan foto dan videonya secara cuma-cuma. Jadi perhatikan baik-baik. Hormati kebijakan masing-masing situs.</p>
<p>Berikut ini adalah daftarnya.</p>
<p> </p>
<p>1. <a href="https://pixabay.com/">Pixabay</a></p>
<p>Menyediakan jutaan gambar, video, dan ilustrasi bebas royalti untuk berbagai kebutuhan kreatif. Antarmuka bersih dan mudah digunakan.</p>
<p>2. <a href="https://unsplash.com/">Unsplash</a></p>
<p>Koleksi foto berkualitas tinggi dengan nuansa artistik dan estetika modern, banyak digunakan oleh desainer dan blogger.</p>
<p>3. <a href="https://www.pexels.com/">Pexels</a></p>
<p>Foto dan video gratis dengan kualitas profesional, cocok untuk proyek komersial maupun personal.</p>
<p>4. <a href="https://stock.adobe.com/">Adobe Stock</a></p>
<p>Layanan premium dengan koleksi sangat lengkap dan berkualitas tinggi; butuh lisensi berbayar untuk sebagian besar konten.</p>
<p>5. <a href="https://www.freepik.com/">Freepik</a></p>
<p>Menyediakan foto, vektor, dan ilustrasi; banyak digunakan untuk desain grafis, meskipun beberapa konten memerlukan atribusi atau langganan.</p>
<p>6. <a href="https://www.flickr.com/">Flickr</a></p>
<p>Komunitas fotografi besar dengan jutaan foto dari pengguna seluruh dunia; periksa lisensi masing-masing foto sebelum digunakan.</p>
<p>7. <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/Main_Page">Wikimedia commons</a></p>
<p>Sumber gambar bebas hak cipta yang luas, sering digunakan untuk keperluan edukasi dan ensiklopedia.</p>
<p>8. <a href="https://www.freeimages.com/">FreeImages</a></p>
<p>Koleksi foto yang bervariasi dan berguna untuk berbagai proyek kreatif; perlu teliti soal lisensi penggunaannya.</p>
<p>9. <a href="https://gratisography.com/">Gratisography</a></p>
<p>Menyediakan foto-foto unik, quirky, dan artistik dengan gaya yang tidak biasa.</p>
<p>10. <a href="https://www.reshot.com/">Reshot</a></p>
<p>Koleksi foto autentik dan tidak terlihat seperti stok foto pada umumnya; cocok untuk startup dan proyek kreatif.</p>
<p>11. <a href="https://www.shopify.com/stock-photos">Burst</a></p>
<p>Platform dari Shopify dengan koleksi foto gratis untuk kebutuhan e-commerce dan pemasaran digital.</p>
<p>12. <a href="https://picjumbo.com/">Picjumbo</a></p>
<p>Foto-foto alami dan lifestyle-friendly yang cocok untuk blog, presentasi, dan media sosial.</p>
<p>13. <a href="https://kaboompics.com/">Kaboompics</a></p>
<p>Fokus pada foto gaya hidup dan interior dengan palet warna yang cantik dan estetis.</p>
<p>14. <a href="https://www.pexels.com/videos/">PexelsVideos</a></p>
<p>Subbagian dari Pexels yang khusus menyediakan video gratis berkualitas tinggi.</p>
<p>15. <a href="https://coverr.co/">Coverr</a></p>
<p>Menyediakan video sinematik untuk header website dan kebutuhan visual lainnya, bebas digunakan.</p>
<p>16. <a href="https://www.videvo.net/">Videvo</a></p>
<p>Video stok dan efek visual gratis, dengan kombinasi konten gratis dan premium.</p>
<p>17. <a href="https://stocksnap.io/">StockSnap</a></p>
<p>Ribuan foto gratis yang diperbarui secara berkala, sangat cocok untuk proyek digital dan media sosial.</p>
<p>18. <a href="https://www.vecteezy.com/free-photos">Vecteezy</a></p>
<p>Fokus pada vektor dan desain grafis, namun juga menawarkan foto stok gratis dan berbayar.</p>
<p>19. <a href="https://foodiesfeed.com/">Foodiesfeed</a></p>
<p>Surga bagi pecinta makanan, dengan foto makanan profesional dan menggoda selera.</p>
<p>20. <a href="http://freestocks.org/">Freestocks</a></p>
<p>Koleksi foto berkualitas tinggi dari berbagai kategori, bebas digunakan secara komersial.</p>
<p>21. <a href="https://picography.co/">Picography</a></p>
<p>Menawarkan foto-foto beresolusi tinggi dengan gaya editorial dan natural.</p>
<p>22. <a href="https://focastock.com/">Foca</a></p>
<p>Foto dan video gratis dengan tema bisnis, teknologi, dan kehidupan sehari-hari.</p>
<p>23. <a href="http://skitterphoto.com/">SkitterPhoto</a></p>
<p>Semua foto diambil oleh para pendirinya sendiri, sehingga unik dan tidak pasaran.</p>
<p>24. <a href="http://www.lifeofpix.com/">Life of Pix</a></p>
<p>Menyediakan foto alam dan perkotaan dengan resolusi tinggi dan gaya artistik.</p>
<p>25. <a href="http://littlevisuals.co/">Little Visuals</a></p>
<p>Koleksi kecil tapi berkualitas dari foto-foto lanskap dan tekstur; situs ini bersifat arsip.</p>
<p>26. <a href="http://nos.twnsnd.co/">New Old Stock</a></p>
<p>Menawarkan foto vintage bebas hak cipta dari arsip publik dan museum.</p>
<p>27. <a href="http://jaymantri.com/">Jay Mantri</a></p>
<p>Foto dengan nuansa minimalis dan artistik, cocok untuk desain modern dan estetika clean.</p>
<p>28. <a href="https://picspree.com/">Picspree</a></p>
<p>Koleksi foto berkualitas dari Getty Images yang tersedia secara gratis dan mudah digunakan.</p>
<p>29. <a href="https://isorepublic.com/">ISORepublic</a></p>
<p>Menyediakan foto dan video bebas royalti yang cocok untuk bisnis, kreator, dan marketer.</p>
<p>30. <a href="https://styledstock.co/">StyledStock</a></p>
<p>Fokus pada foto stok feminin dan estetika lifestyle, cocok untuk brand dan blog wanita.</p>
<p>Nah, itulah 30 diantaranya. Nggak nanggung-nanggung, dengan daftar ini tak ada lagi cerita anda bingung harus cari foto kemana untuk website anda. Selamat mencoba menoba!</p>
<p> </p>
<p>Photo  by <a href="https://pixabay.com//?utm_source=link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=7666143" https:="" pixabay="" com="" users="" fotoblend-87167="" utm_source="link-attribution&amp;utm_medium=referral&amp;utm_campaign=image&amp;utm_content=7666143&quot;" willfried="" wende="" a="" from="">Willfred Wende from Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>7 Hosting  untuk Bikin Website Gratis (Bisa Pakai Domain Sendiri)</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/7-hosting-untuk-bikin-website-gratis-bisa-pakai-domain-sendiri/"/>
        <id>https://merva.biz.id/7-hosting-untuk-bikin-website-gratis-bisa-pakai-domain-sendiri/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/26/pexels-pixabay-461073.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-07T08:06:27+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/26/pexels-pixabay-461073.jpg" alt="Photo sebuah website" />
                    Bikin website mahal? Anda tidak salah. Sebagai seorang praktisi dibidang aplikasi web,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/26/pexels-pixabay-461073.jpg" class="type:primaryImage" alt="Photo sebuah website" /></p>
                <p>Bikin website mahal? Anda tidak salah. Sebagai seorang praktisi dibidang aplikasi web, saya sangat paham mengapa sebuah aplikasi web itu bisa mahal. Tapi secara umum ada 2 hal yang membuat sebuah website bisa mahal inilah dia:</p>
<h2>Inilah 2 hal penyebab sebuah website bisa mahal</h2>
<h3>1. Teknologi web memang sangat kompleks.</h3>
<p>Saya bisa menjelaskan teknologi atau "daleman" sebuah website dengan sangat rinci. Tapi bukan itu tujuan artikel ini atau bahkan blog ini. Karena pembaca yang awam teknologi akan pusing dengan semua istilahnya. Tapi secara umum sebuah website memiliki  minimal 8 lapisan teknologi. Bertumpuk satu sama lain diluar fisik ataupun virtual server komputer</p>
<p>Ini mulai dari sistem operasi(Linux/Windows). Web server(Apache/Nginx). Bahasa pemrograman web(PHP/Python). Framework pemrograman(Laravel/Django). Database(PostgreSQL/MySQL). Tampilan (HTML). Estetika website (CSS). Interaktifitas website (Javascript). Ini semua diluar aspek desain dari website seperti foto, video, layout, dan tulisan. Selesai? Belum! Masih ada aspek Search Engine Optimization, desain, foto-video, <em>copy writng,</em> (SEO) dan keamanan website itu sendiri. </p>
<p>Semua hal diatas tentu membentuk sebuah harga. Semakin kompleks fitur sebuah website, harganya pasti lebih mahal. Karena ada tambahan komponen biaya tenaga ahli yang harus dibayar. Dan ini belum termasuk nilai dari tingkat keahlian seorang desainer web, yang bisa sangat mahal. Selain pastinya biaya programer. Kompleksitas inilah yang sering tak dipahami oleh pengguna awam. Ini merupakan penyebab nomor 2 kenapa website itu bisa mahal.</p>
<h3>2.  Kesenjangan pemahaman akan teknologi.</h3>
<p>Pengguna awam seringkali mengacu kepada perusahaan-perusahaan raksasa dalam pembuatan websitenya. Tentu ini tak salah. Bedanya adalah: pertama, perusahaan raksasa cenderung membuat website dengan teknologi eksklusif hanya untuk mereka sendiri. Kedua, seringkali menggunakan jasa desainer web terbaik. Sedangkan ketiga, perusahaan raksasa tak jarang memiliki fitur yang kompleks dalam websitenya. Keempat, adalah sangat normal perusahaan besar menggunakan jasa <em>copy writer</em> terbaik. Kelima perusahaan raksasa biasanya membuat website dengan menggunakan foto-foto atau video berkualitas tinggi secara eksklusif karya seseorang profesional. Ini bisa sangat mahal. Kombinasi dari 5 hal ini pasti membuat website menjadi amat sangat mahal.  Mau tiru mereka? Ya jelas mahal!</p>
<p>Nah, jika anda baru saja memulai usaha sendiri. Lalu ingin punya sebuah website untuk identitas perusahaan. Sedangkan masih bekerja sebagai pegawai, dengan modal terbatas. Apakah ini semua diperlukan? Jawabannya: TIDAK!  Pertama, anda tak butuh teknologi eksklusif. Cukup berbagi teknologi  dengan banyak pemakai lainnya. Kedua anda tak butuh jasa desainer web terbaik dunia, gunakan saja template website  yang tersedia gratis. Ketiga anda tak butuh fitur yang rumit dalam website seperti ecommerce dan payment gateway. Cukup koneksikan ke WhatsApp. Keempat anda tak butuh jasa <em>copy writer</em> termahal. Gunakan saja jasa AI dengan sedikit modifikasi. Kelima tak perlu fotograger eksklusif. Anda bisa menggunakan ribuan foto-foto bebas hak cipta yang berterbaran di internet dan hasil foto sendiri. Hasilnya? Website anda bisa bagus, murah, dan bahkan gratis!</p>
<p>Tapi dari semua hal diatas, ada satu hal terpenting yang berpengaruh dalam harga sebuah website. Yaitu hosting. Ini adalah kombinasi dari 8 aspek teknologi yang saya sebutkan sebelumnya. Kalaupun biaya yang lain bisa gratis, hosting tetap harus dibayar. Teknologi hosting memerlukan alokasi khusus pada server untuk tiap-tiap website.  Sehingga suatu website bisa tampil dengan baik. Jadi ada harga khusus untuk ini. Semuanya bersifat ekslusif walapun dalam porsi yang sangat kecil agar terjangkau.</p>
<p>Tapi kini hadir teknologi terbaru. Syukurnya teknologi ini bersifat terbuka. Artinya bisa dipakai oleh siapapun secara bersama-sama tanpa biaya. Teknologi ini disebut Jamstack. Jamstack menggunakan sumberdaya server yang amat sangat kecil, ringan, dan juga sangat aman. Jamstack memungkinkan sumberdaya dari satu server bisa dipakai oleh sangat banyak orang. Walaupun begitu website tetap baik dan stabil. Karena itu banyak perusahaan yang memberikan jasa hosting Jamstack secara gratis. Nah, ini 5 diantaranya. </p>
<h2>Daftar penyedia hosting Jamstack gratis.</h2>
<p> </p>
<h3><strong>1. Netlify</strong></h3>
<p>Netlify adalah salah satu penyedia layanan Jamstack paling terkenal dan banyak digunakan. Platform ini sangat ramah bagi developer, dengan proses deploy yang mudah cukup melalui Git. Netlify juga menyediakan fitur custom domain gratis, sertifikat SSL otomatis, dan sistem continuous deployment. Semua itu tersedia dalam paket gratis yang sangat lengkap—dan menurut informasi saat tulisan ini dibuat, layanan gratisnya berlaku selamanya.</p>
<h3><strong>2. Vercel</strong></h3>
<p>Vercel adalah pesaing utama Netlify dalam dunia Jamstack. Platform ini terkenal karena kecepatan dan kemudahannya, terutama untuk developer yang menggunakan Next.js — karena memang dibuat oleh tim yang sama. Vercel juga menawarkan hosting gratis dengan fitur yang cukup lengkap, termasuk custom domain, SSL otomatis, dan deployment dari Git. Sangat cocok bagi Anda yang ingin membangun website modern dengan performa tinggi.</p>
<h3><strong>3. Render</strong></h3>
<p>Render mungkin belum sepopuler Netlify atau Vercel, tapi jangan diremehkan. Layanan ini mendukung Jamstack dengan baik, dan bahkan memberikan lebih banyak fleksibilitas bagi pengguna yang butuh backend tambahan seperti database atau server API. Untuk hosting statis, Render memberikan plan gratis juga, termasuk custom domain dan HTTPS. Proses deploy-nya juga cukup mudah, tinggal hubungkan dengan Git dan siap digunakan.</p>
<h3><strong>4. Surge</strong></h3>
<p>Surge adalah opsi yang sangat minimalis dan cepat untuk kebutuhan hosting statis. Tidak perlu dashboard rumit—semua cukup lewat command line. Cocok untuk developer yang suka kesederhanaan. Versi gratisnya juga lumayan kuat, dan Anda bisa langsung menggunakan custom domain tanpa biaya. Namun, fiturnya tidak sebanyak Netlify atau Vercel, jadi cocok untuk proyek kecil atau personal.</p>
<h3><strong>5. Cloudflare Pages</strong></h3>
<p>Cloudflare Pages merupakan pemain baru di dunia Jamstack, tapi langsung menarik perhatian karena performa jaringan CDN mereka yang sangat luas. Dengan Pages, Anda bisa hosting website statis langsung dari GitHub dan merasakan kecepatan loading yang luar biasa, terutama bagi pengunjung dari berbagai belahan dunia. Tentu saja, semua ini gratis—dan sudah termasuk SSL serta custom domain.</p>
<h3><strong>6. GitHub Pages</strong></h3>
<p>GitHub Pages adalah pilihan klasik dan terpercaya, terutama untuk developer yang sudah terbiasa menyimpan proyek di GitHub. Dengan GitHub Pages, anda bisa hosting website statis langsung dari repository GitHub. Gratis, cepat, dan sangat cocok untuk dokumentasi, portfolio, atau blog pribadi. Sayangnya, belum mendukung build otomatis seperti Netlify atau Vercel, jadi biasanya  perlu generate file statis-nya sendiri (misalnya pakai Jekyll atau build tool lainnya).</p>
<h3><strong>7.  Firebase Hosting</strong></h3>
<p>Firebase, produk dari Google, juga punya layanan hosting statis yang powerful. Firebase Hosting mendukung HTTPS, custom domain, dan punya kecepatan tinggi karena memakai infrastruktur Google. Meski lebih sering dipakai untuk aplikasi web dengan backend, Firebase juga cocok untuk proyek Jamstack yang membutuhkan integrasi dengan fitur-fitur tambahan seperti database real-time atau authentication. Plan gratisnya cukup dermawan dan bisa jadi pilihan jika kamu sudah akrab dengan ekosistem Google.</p>
<p>Nah itulah 7 penyedia hosting Jamstack gratis. Dengan menggunakan layanan mereka anda bisa membuat sebuah website yang keren, ringan, cepat, stabil, aman, dan juga gratis. Mau contoh? <strong>Website yang sedang anda lihat ini adalah contohnya!</strong></p>
<p>Lalu bagaimana caranya agar anda juga bisa, bahkan tanpa koding sama sekali? Bisa? Ya, bisa! Percayalah, karena saya membangun website ini 100% tanpa koding. Saya akan ajarkan caranya. Klik link ini sekarang. Saya akan bagikan rahasianya.</p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/person-holding-a-cup-of-coffee-beside-macbook-461073/">Photo by Pixabay</a> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Inilah 4 Jenis Produk Digital yang Cepat Bikin Cuan</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/inilah-4-jenis-produk-digital-yang-cepat-bikin-cuan/"/>
        <id>https://merva.biz.id/inilah-4-jenis-produk-digital-yang-cepat-bikin-cuan/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/25/pexels-markusspiske-1089438.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-07T07:40:26+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/25/pexels-markusspiske-1089438.jpg" alt="Foto gambaran biner" />
                    Apa saja jenis-jenis produk digital yang bisa dijual? Banyak yang tak paham&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/25/pexels-markusspiske-1089438.jpg" class="type:primaryImage" alt="Foto gambaran biner" /></p>
                <p>Apa saja jenis-jenis produk digital yang bisa dijual? Banyak yang tak paham dengan produk digital termasuk saya dulu. Setelah dipelajari lebih jauh, produk digital ternyata sangat menarik untuk dibuat dan dijual. Inilah sebabnya:</p>
<h2><strong>Produk digital itu ya.. digital.</strong></h2>
<p>Selayaknya sebuah produk digital, maka produk digital buatan anda bisa dikirim melalui internet. Entah dalam bentuk pdf, video, foto, lagu atau bentuk foto lainnya. Tak ada wujud fisik, inventory, atau bentuk fisik apapun lainnya disini. Alat produksinya pun mudah. Cukup dengan tablet, ponsel, atau laptop seringkali sudah bisa untuk memulai.</p>
<p>Dengan sifat alami produk digital juga berarti tak ada masalah logistik disini. Karena semuanya bisa dikirimkan  melalui internet. Semuanya seketika. Apakah anda tahu produk anda gagal atau berhasil itu juga seketika. Semuanya bisa diketahui dengan cepat.</p>
<h2><strong>Tak ada batas geografis.</strong></h2>
<p>Konsekuensi selanjutnya adalah hilangnya batasan geografis. Dengan kata lain dunia ada di ujung jari anda ini. Tulisan yang sedang anda baca ini juga dibaca dari berbagai penjuru dunia dalam berbagai bahasa. Semuanya berkat teknologi. Artinya bila anda membuat sebuah ebook dalam Bahasa Indonesia, mengubahnya menjadi berbahasa Inggris dan menjualnya di Amerika hanya memerlukan sebuah laptop. Batasnya hanyalah imajinasi dan kepercayaan diri anda sendiri.</p>
<h2><strong>Inilah jenis-jenis produk digital</strong></h2>
<p>Inilah beberapa jenis produk digital yang umum dijual oleh para digital marketer.</p>
<h3><strong>1. Ebook</strong></h3>
<p>Ini adalah jenis produk yang paling banyak dijual. Saya sangat menganggap remeh produk digital ini dulunya. Sampai karena satu hal saya tertarik membelinya, mempraktekkan dan merasakan sendiri manfaatnya. Barulah saya sadar potensi sesungguhnya dari sebuah ebook.</p>
<p>Hal lain yang perlu dipahami dari ebook adalah pengetahuan atau keterampilan apapun bisa ditulis dalam ebook kemudian dijual. Di era <em>skill based economy</em> ini, memiliki skill yang menghasilkan uang sangat mutlak diperlukan. Beberapa ahli dan praktisi bisnis meramalkan bahwa dimasa depan, ekonomi dunia akan digerakkan oleh <em>solopreneur</em>. Alias pengusaha mandiri atau perorangan yang menggunakan keahliannya untuk menghasilkan uang. Ini artinya hanya satu: mengajarkan skill potensi ekonominya luar biasa.</p>
<p>Skill contohnya bisa apa saja. Mulai dari skill teknis yang kompleks seperti pemrogramman, menulis artikel, akuntasi, atau HRD hingga skill-skill yang butuh keahlian tangan. Ini contohnya adalah berkebun, membuat kue, resep masakan, membuat keramik dan lain sebagainya. Semua skill ini bisa dijual asalkan pasarnya bisa ditemukan.</p>
<h3><strong>2. Fotografi dan videografi</strong></h3>
<p>Ini tentu tak sulit dipahami. Dalam hal ini yang dijual adalah fotonya. Bukan tutorial atau kursus fotografinya. Tapi produknya, fotonya. Tentu ini memerlukan skill fotografi yang baik agar foto anda layak dijual. </p>
<p>Proses penjuallannya bisa dijual sebagai koleksi foto melalui sosial media, website, atau bisa juga dijual melalui situs-situs fotografi yang tersedia banyak sekali di jagat maya. Ini juga bisa menghasilkan uang.</p>
<h3>3. Ecourse</h3>
<p>Ecourse adalah bentuk produk digital berikutnya. Mirip dengan ebook. Yang djual adalah pengetahuan atau keterampilan.  Hanya saja  biasanya berupa kombinasi dari video dan/atau ebook. Apa saja yang bisa diajarkan di ecourse? Apa saja!</p>
<p>Saya pernah melihat ecourse tentang melukis, memasak, beladiri, bahasa asing, matematika, menulis, programming, pembuatan keramik, pemrogramman dan banyak lagi. Sekali lagi batasnya adalah imajinasi dan kepercayaan diri anda.</p>
<h3>4. Afiliasi</h3>
<p>Nah ini adalah produk digital yang paling kurang tepat disebut digital. Afiliasi bentuk dasarnya adalah sebuah link. Sebuah link khusus milik seorang afiliator. Yang bila di klik, link tersebut akan mengarah ke sebuah website tertentu. Bilamana terjadi penjualan pada web tersebut. Atas hasil klik dari link khusus itu, maka sang afiliator akan mendapatkan bayaran. Sejatinya yang dijual tak hanya produk digital. Tapi apa saja. Mulai dari makanan, tiket pesawat, buku, paket perjalanan, mobil,  hingga pakain dalam. Semua ada afiliasinya. </p>
<p>Sederhananya disini anda adalah seorang sales. Bedanya anda tak menjual dengan cara keliling kota. Atau mengunjungi calon pembeli satu persatu dengan bertatap muka. Seperti yang saya lakukan dulu. Tapi dengan mengundang calon pembeli untuk datang ke akun medsos atau website. Caranya dengan memberikan manfaat gratis terlebih dahulu kepada calon pelanggan tersebut sebelum menawarkan produk atau jasa dalam bentuk link.</p>
<p>Selayaknya produk digital, anda sebagai afiliator tak terlibat dalam proses produksi, distribusi, atau proses fisik apapun. Anda hanya menjual produk ini melalui link di website, sosial media, atau email. Bila terjadi transaksi anda akan dibayar komisi. Sesederhana itu.</p>
<blockquote>
<p>Kalau diperhatikan dengan baik afiliasi adalah versi abad-21 dari sales keliling. Bedanya kali ini kelilingnya adalah keliling Indonesia atau bahkan dunia. Kelilingnya juga cukup via laptop, handphone atau tablet sambil tiduran.</p>
</blockquote>
<h2>Hasilnya bisa luar biasa!</h2>
<p>Ada ribuan kisah sukses mereka yang menghasilkan banyak uang dengan menjual produk digital. Udemy adalah salah satu situs ecourse terbesar didunia, dan Dr Angela Yu adalah salah satu pengajar  Udemy dengan 3 juta siswa dari seluruh dunia. Satu kursusnya hanya mengenakan biaya 9 dolar saja. Kualitas kursusnya sangat bagus. Saya salah satu siswanya. Bayangkan  berapa total nilai transaksinya disini? 27 juta dolar. Alias beberapa ratus miliar rupiah. Ini nilai yang tak main-main untuk hasil dari kursus online.</p>
<p>Ini hanya bisa terjadi karena medium digital memungkinkan materi berkualitas tinggi dikirimkan dengan harga terjangkau kepada siapa saja, kapan saja, dimana saja. Itulah sebabnya angka-angka fantastis kerap bermunculan dalam usaha berbasis internet. Karena jangkauannya yang begitu luas.</p>
<p>Dan saya baru mencotohkan satu orang saja. Dr Angela Yu. Di platform edukasi online lainnya ada ribuan yang seperti ini dan akan terus bertambah. Hanya masalah waktu juga ini akan terjadi di Indonesia. Secara rata-rata tren teknologi dan bisnis di Amerika, China, atau Eropa cendrung akan terjadi di Indonesia 10 tahun kemudian. Alias Indonesia terlambat 10 tahun. Jadi pasti terjadi.</p>
<h2>Tapi begini..</h2>
<p>Semua kemudahan dan kelebihan dari produk digital ini memerlukan skill utama: yaitu digital marketing. Alias anda sangatlah sulit bahkan nyaris mustahil untuk menjual produk digital dengan cara menawarkannya ke teman-teman kantor, membuat flyer disebarkan di komplek, atau <em>door-to-door keliling kota</em>. Semua cara penjualan konvensional tak berlaku dalam dunia digital.</p>
<p>Satu-satunya cara adalah dengan belajar digital marketing. <br>Bisa dimulai dengan bergabung di <a href="https://bit.ly/MervaDigitalMarketing">vismaya.id</a>.  Disini anda akan belajar digital marketing. Dituntun langkah demi langkah. Produk digitalnya bisa dipilih. Material marketingnya juga sudah disiapkan. Anda hanya butuh melakukan kegiatan marketingnya secara konsisten setuap hari. Jangan buang waktu, segeralah mulai sekarang.</p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/close-up-photo-of-matrix-background-1089438/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Photo by Markus Spiske</a> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Bagaimana Biar Bisa Konsisten?</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/bagaimana-biar-bisa-konsisten/"/>
        <id>https://merva.biz.id/bagaimana-biar-bisa-konsisten/</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/24/pexels-leeloothefirst-5238670.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-05T17:38:50+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/24/pexels-leeloothefirst-5238670.jpg" alt="" />
                    Ada sebuah kutipan yang berbunyi begini Complexity is the enemy of execution&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/24/pexels-leeloothefirst-5238670.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Ada sebuah kutipan yang berbunyi begini</p>
<blockquote>
<p><br>Complexity is the enemy of execution</p>
</blockquote>
<p>Terjemahan bebasya kurang lebih "Kerumitan adalah musuh dari pelaksanaan". Itu terjemahannya. Tapi agar lebih mudah diterapkan saya mengubahnya menjadi begini </p>
<blockquote>
<p>Rumit itu musuhnya konsistensi</p>
</blockquote>
<p>Maka itu menjadi lebih mudah dipahami. Karena itulah yang saya pahami.</p>
<blockquote>
<p>Manakala anda berencana untuk melakuan sesuatu yang rumit, maka sangatlah sulit untuk melakukannya dengan konsisten. Apalagi dalam jangka panjang.</p>
</blockquote>
<h2>Sederhanakan, sederhanakan, sederhanakan.</h2>
<p>Tantangannya disini adalah definisi dari sederhana dan rumit itu sendiri. Bagi saya menulis 500 artikel kata untuk blog itu sederhana dan mudah sekali. Tapi bagi yang tak terbiasa dengan dunia tulis menulis ini akan terasa luar biasa berat. Bagi orang tertentu membuat posting di Instagram dengan Canva terasa sederhana, sangat mudah dan menyenangkan. Bagi orang lain mungkin akan terasa seperti seleksi masuk Kopassus.</p>
<p>Dengan memilih untuk memulai melakukan yang mudah dilakukan maka konsistensi jauh lebih mudah dicapai. Lalu bagaimana caranya agar tak rumit? Jawabannya sederhana saja. Pecah pekerjaan yang rumit menjadi bagian-bagian yang lebih sederhana. Lalu  dari pecahan-pecahan itu lakukan hal yang termudah yang bisa dilakukan dengan konsisten. Atau bisa juga serahkan kepada orang lain yang lebih mampu. Tentu cara ini akan memerlukan biaya tambahan.</p>
<p>Contohnya bila anda tak bisa menulis, anda bisa membayar jasa penulis atau menggunakan AI untuk menulis. Hasilnya bisa di posting sebagai artikel dalam blog. Atau menggunakan jasa profesional untuk membuat posting Instagram. Cara lain yang lebih sederhana misal sebagai berikut.</p>
<p>Buatlah tulisan singkat di Thread atau X kemudian posting. Ini contoh memecah proses menulis yang kompleks menjadi pecahan-pecahan kecil yang lebih sederhana. Lalu lakukan dengan konsisten. Inilah dua contohnya dalam menyederhanakan kompleksitas agar bisa konsisten.</p>
<h2>Tujuan yang jelas dan kuat itu penting.</h2>
<p>Konsistensi sejatinya bukan hal yang aneh. Kita semua melakukan hal yang jauh lebih rumit dengan konsisten. Anak anda berangkat ke sekolah dan belajar setiap hari itu konsistensi. Anda berangkat bekerja ke kantor setiap hari itu juga konsistensi.</p>
<p>Kedua contoh ini tak selalu sederhana dan menyenangkan. Seringkali rumit atau malah kadang menyakitkan. Tapi toh tetap harus dilakukan dengan konsisten. Yang membuat konsistensi menjadi susah atau berat adalah manakala hasil yang diharapkan tak terlalu jelas. Atau tak adanya sanksi bila tak konsisten.</p>
<p>Inilah yang membuat konsitensi menjadi berat untuk dilakukan. Untuk contoh kasus ke sekolah dan kekantor tadi sanksinya sudah jelas. Anak anda mungkin tak naik kelas bila tak konsisten. Dan anda bisa dipecat dari pekerjaan bila tak ke kantor dengan konsisten.</p>
<p>Jadi agar bisa konsisten diperlukan satu syarat dasar yang mutlak. Yaitu adanya tujuan, goal, target, atau rasa takut yang ingin dihindari. Kehilangan sumber penghasilan adalah rasa takut yang sangat kuat dan layak sebagai alasan untuk mulai membangun usaha cadangan. Apapun itu milikilah tujuan yang jelas. Lebih baik jika bersifat emosional. Lebih emosional lebih baik.</p>
<p>Khawatir kehilangan pekerjaan adalah salah satu contoh yang sangat memotivasi untuk bergerak. Punya rumah mungkin bukan tujuan yang terlalu kuat secara emosional. Tapi rasa bosan tinggal di rumah mertua, atau enggan ribut dengan ipar mungkin bisa menjadi mimpi emosional yang baik.</p>
<p>Bisa juga mimpi bersifat positif. Misalkan rasa bahagia yang timbul saat membayangkan seluruh keluarga kecil berbahagia dan bergembira bersama di rumah baru. Bukan sekedar memimpikan rumah baru milik sendiri. Tapi emosi yang terbawa di dalamnya.</p>
<h2>Terus belajar juga bagian dari konsistensi</h2>
<p>Tapi konsistensi memiliki satu bahaya disini. Konsisten hanyalah sebuah kebiasaan yang netral. Tapi kebiasaan bisa negatif ataupun positif. Konsisten dengan kebiasaan positif akan memberi hasil positif begitupun sebaliknya. Apa artinya? Jika anda konsisten melakuan hal yang tidak efektif dan tidak produktif, maka hasil dari konsistensi anda akan sangat minim.</p>
<p>Dan ini bisa mendorong anda menjadi frustasi karena hasil yang minim. Maka satu kebiasaan penting untuk menjaga agar konsistensi memberi hasil yang terus menumpuk adalah: kosistensi untuk terus belajar.</p>
<p>Contohnya menulis artikel atau memposting karusel di Instagram adalah konsistensi yang memberi hasil positif. Tapi secara konsisten melihat posting mana yang direspon baik oleh audience dan mana yang tidak akan menjadi pembeda. Atau lihat melihat artikel mana yang di index oleh Google lalu pelajari mengapa. Kemudian secara konsisten belajar memahami beda diantara keduanya. Selanjutnya lakukan perbaikan yang diperlukan berdasarkan itu. Kelak konsistensi semacam pasti ini akan menghasilkan.</p>
<h2>Kenyamanan itu penting</h2>
<p>Ada satu hal lain yang saya pahami dan berpengaruh besar pada konsistensi. Ini adalah rasa nyaman. Melakukan kegiatan yang tak disukai dengan konsisten selama bertahun-tahun bukanlah hal yang baik. Bahkan mungkin membahayakan. Misalkan anda bekerja di perusahaan yang sangat toksik. Tak sesuai dengan nilai-nilai hidup anda. Tapi terpaksa harus bekerja di perusahaan tersebut. Ini dalam jangka panjang bisa membawa penyakit.</p>
<p>Begitupun membangun usaha dengan konsisten tapi bertentangan dengan hati nurani ini juga bukan hal yang baik. Dalam jangka panjang cenderung akan berakibat tak menyenangkan. Jadi disini rasa nyaman itu ibarat sensor. Sebaliknya bila aktifitas yang dilakukan terasa memberi energi, maka kemungkinan arahnya sudah benar. Agar anda terus bergerak atau mengubah arah.</p>
<p>Cuma jangan kaburkan rasa nyaman-tak nyaman ini dengan rasa malas, takut, khawatir, cemas dan sebagainya. Enggan memposting di IG sebagai bagian dari kegiatan rutin itu bukanlah rasa tak nyaman. Itu rasa malas yang merusak konsistensi. Tapi merasa tak nyaman memposting IG dengan konten berisi caci maki, itu adalah rasa tak nyaman yang memberikan sinyal. Sebaliknya bila kegiatan rutin yang dilakukan terasa memberi energi, maka mungkin sekali anda sudah dijalur yang tepat.  Bedanya ada pada konten, alias apa yang di posting. </p>
<p>Disini patokannya bisa banyak hal. Tapi semuanya biasanya berasal dari nilai-nilai yang dianut, pola asuh di keluarga, keyakinan, dan lain-lain. Sudah pasti tiap-tiap orang akan berlainan. Itulah sebanya skill digital marketing itu sangat penting. Karena kegiatannya bisa sama. Misalkan posting di IG, FB atau X setiap hari. Bedanya adalah apa yang diposting. Akan sangat tergantung kepada masing-masing individu. Dan itulah yang memberikan rasa nyaman dan tak nyaman. Dan rasa nyaman adalah bahan bakar untuk bisa terus konsisten dalam jangka panjang.</p>
<h2>Mililiki tujuan, sederhanakan, pelajari, lalu lakukan dengan konsisten</h2>
<p>Kesimpulannya agar bisa berhasil dalam jangka panjang harus dimulai dengan melakukan hal yang sederhana dan dilakukan secara konsisten dan tingkatkan terus menerus. Hanya itu caranya. Ada contohnya? Banyak!! Hampir semua influencer, selebgram, atau pengusaha digital yang berhasil hari ini dan sudah saya pelajari polanya melakukan hal yang persis sama.</p>
<p>Dan Koe, Gypsyinsneaker, Denny Santoso, Michael Lim, dan Mr Beast, adalah beberapa nama yang mungkin anda tak kenal. Tapi mereka adalah influencer, penulis, pengusaha <em>software as a</em> service. Mereka sangat sukses sebagai pengusaha digital. Dan mereka melakukan semua yang saya tulis disini. Sederhana dan konsisten. Cuma itu caranya.</p>
<p>Orang Jepang menyebutnya dengan satu kata yaitu <strong><em>kaizen</em></strong><em>. </em>Yang artinya sebuah perbaikan kecil, dan terus menerus. Lakukan <em><strong>kaizen!</strong></em></p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
