<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Merva</title>
    <link href="https://merva.biz.id/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://merva.biz.id" />
    <updated>2025-04-04T18:14:36+07:00</updated>
    <author>
        <name>Eka Maharta</name>
    </author>
    <id>https://merva.biz.id</id>

    <entry>
        <title>Mengapa Perlu Punya Penghasilan Sampingan?</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/mengapa-perlu-punya-penghasilan-sampingan.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/mengapa-perlu-punya-penghasilan-sampingan.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/14/pexels-karolina-grabowska-5899215.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-04-03T20:22:29+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/14/pexels-karolina-grabowska-5899215.jpg" alt="" />
                    Sebutlah namanya Budi. Seorang senior manager perusahaan multinasional bergaji 80 juta rupiah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/14/pexels-karolina-grabowska-5899215.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Sebutlah namanya Budi. Seorang <em>senior manager</em> perusahaan multinasional bergaji 80 juta rupiah per bulan. Menikah, punya rumah bagus,  mobil mewah, 2 anak yang bersekolah di sekolah internasional, istri cantik yang setia. Hidup tampak sempurna. Sampai suatu ketika Covid-19 menghantam seluruh dunia. Hidup Budi jungkir balik. Perusahaana tempatnya bekerja melakukan PHK di seluruh dunia. Budi kehilangan pekerjaanya. Budi memang punya tabungan, tapi skill yang dimiliki di kantornya adalah soft skill, managerial skills.</p>
<p>Dengan kata lain, skill yang tak bisa langsung menghasilkan uang. Ia mencoba melamar kerja kesana kemari. Tapi tak ada lowongan yang terbuka. Skill dan pengalamannya sangat spesifik pada bidang tertentu. Sulit diterapkan di tempat lain. Belum lagi usia yang terus bertambah. Bertahun-tahun dia mencoba dan mencoba. Tapi terus menerus gagal dan gagal lagi.</p>
<p>Pada akhirnya hobi sang istri memasak kue yang menghasilkan uang. Budi yang dulunya seorang manager bergaji tinggi, kini bekerja di dapur dengan sang istri. Karena skill seorang <em>senior manager</em> tak bisa dipakai didapur. Tak bisa dipakai untuk langsung menghasilkan uang. Maka Budi dengan segala kerendahan hati harus belajar lagi. </p>
<p>Gaya hidup berubah total. Tak ada lagi anak-anak yang bersekolah di sekolah internsional. Tak ada lagi mobil mewah. Cicilan rumah mewah tak bisa lagi dibayar dan harus dijual. Tapi syukur hidup masih bisa berlanjut. Syukur masih ada skill memasak kue dari sang istri menjadi dewa penyelamat.</p>
<p>Tapi dia kini jauh lebih bahagia. Karena kini penghasilannya sepenuhnya ada dalam kendali dia dan istrinya. Dia juga menjadi lebih menghargai uang. Selain itu lebih bisa hidup dan bersyukur dengan apa yang ada. Tak lagi mengejar kebahagiaan semu dalam bentuk kemewahan.</p>
<p>Familiar dengan cerita ini? Ini kisah seorang kawan di masa pandemi. Tapi kisah semacam ini selalu berulang. Dalam berbagai versinya. Karena memahami cerita inilah saya tetap dan terus membangun usaha. Walaupun digaji sangat layak dan diberi fasilitas yang bagus. Karena paham hal ini jugalah saya tetap menjaga skill teknis seperti pemrograman dan terus mengasah skill digital marketing.</p>
<p>Bagi saya, skill pemrograman, Bahasa Inggris, desain web, dan skill memasak istri saya adalah skill-skill yang menyelamatkan keuangan keluarga kami ketika dihantam bencana finansial. Goncangannya sangat terasa, tapi tak membuat kami sekeluarga ambruk. Karena semua skill tadi dengan cepat bisa saya ubah menjadi sumber penghasilan baru.</p>
<h2><strong>Pentingnya Penghasilan Sampingan</strong></h2>
<p>Cerita diatas dengan jelas menggambarkan betapa pentingnya punya penghasilan cadangan. Bukan sekedar tabungan. Seorang perencana keuangan biasanya akan menyarankan untuk punya tabungan sebesar 2 tahun biaya hidup keluarga. Ini akan berguna dalam keadaan darurat disaat kehilangan pekerjaan. Ini saran yang sangat bagus. Ini standar dalam dunia "Financial Planner"</p>
<p>Tapi percayalah tabungan saja tak akan cukup. Saran tadi mengasumsikan pekerjaan baru akan didapat dalam 2 tahun. Atau sumber penghasilan baru akan hadir dalam 2 tahun. Jujur, ini hal yang sangat saya ragukan di masa kini.  Karena faktanya inflasi  terus meningkat. Sementara gaji tak banyak meningkat. Maka memiliki tabungan sebesar 2 tahun biaya hidup adalah luar biasa sulit. Selain itu pekerjaan baru tak mudah didapat. Terutama ditengah derasnya penerapan AI saat ini.</p>
<p>Untuk mereka yang berusia dibawah 40 tahun, apalagi bujangan, saran ini mungkin masih masuk akal. Tapi tidak untuk mereka yang sudah berusia 40 tahun keatas apalagi sudah menikah. Itu saran yang sangat tidak aman jika dituruti dengan membabi buta. Itulah faktanya. Jadi sebaiknya bagaimana? Tabungan untuk hidup 2 tahun mungkin betul dan bagus, tapi perlu tabungan lain berupa "Hard skill" untuk hidup. Apa maksudnya?</p>
<p>Artinya selain ada penghasilan normal dari kantor, diperlukan penghasilan lain bersumber dari keterampilan lain atau keterampilan yang sama. Contohnya begini, katakanlah anda seorang HR Manager. Maka dengan menjadi HR manager di suatu perusahaan anda akan menerima gaji bulanan. Tapi jika menjadi konsultan HR anda akan dibayar atas "Skill HR" anda. Dan ini dua hal yang sangat berbeda. Yang pertama anda adalah pekerja. Sedangkan yang kedua, anda adalah seorang pengusaha.</p>
<p>Sebagai HR Manager anda hanya perlu skill HR, tapi sebagai Konsultan HR anda akan perlu skill marketing dan pastinya "Consulting skill". Suka atau tidak anda juga akan perlu skill lain seperti operasional, keuangan dan lain-lain.  Ini hanya satu contoh. Semakin rumit usaha sampingan yang anda bangun maka akan semakin kompleks pula skill yang perlu anda kuasai.</p>
<p>Penghasilan sampingan semacam ini sangat besar manfaatnya. Salah satu rekan saya adalah seorang konsultan HR di 8 perusahaan berbeda. Dia tak perlu lagi bekerja sebagai HR Manager. Dengan usahanya pula dia bisa mengatur waktu untuk keluarganya. Semua ini dibangunnya dari saat dia masih bekerja sebagai HR Manager.</p>
<p>Tentu banyak tantangan dalam prosesnya. Tapi saya melihat apa yang dia lakukan sudah dalam arah yang benar. Dia hanya perlu membangun organisasi "Konsultannya" dengan lebih baik. Tak perlu lagi khawatir kalau tempat kerjanya tutup, atau ikut terkena PHK.</p>
<p>Dengan demikian, memiliki penghasilan sampingan itu luar biasa pentingya. Itu kalau anda tergerak dengan tulisan ini. Kalaupun tidak, alam akan memaksa anda untuk bergerak. Karena kehilangan penghasilan itu pasti. Suatu saat pasti akan terjadi. Entah karena PHK ataupun karena pensiun. Maka millikilah penghasilan sampaingan dari sekarang.</p>
<p>Dengan kata lain untuk anda yang berpegang pada uang pensiun atau pesangon raksasa, saran ini juga bisa diterapkan. Karena pesangon sebesar apapun, uang pensiun sebesar apapun, tanpa sumber penghasilan baru akan habis dengan cepat.</p>
<p>Benar apa yang dikatakan Jendral Douglas Mac Arthur, seorang jendral Amerika di Pasifik dalam Perang Dunia II saat melawan Jepang dia mengatakan</p>
<blockquote>
<p>Kekayaan dan kekuasaan itu semuanya datang dari dalam diri sendiri</p>
</blockquote>
<p>Semuanya memang kembali ke diri sendiri.</p>
<p>Photo By: <a href="https://www.pexels.com/photo/woman-sitting-and-holding-money-with-laptop-on-desk-5899215/">Kaboompics.com</a> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Bagaimana Mengatur Waktu, Membangun Bisnis Pribadi Sambil Bekerja</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/bagaimana-mengatur-waktu-membangun-bisnis-pribadi-sambil-bekerja.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/bagaimana-mengatur-waktu-membangun-bisnis-pribadi-sambil-bekerja.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/13/pexels-padrinan-745365.jpg" medium="image" />

        <updated>2025-03-31T06:01:48+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/13/pexels-padrinan-745365.jpg" alt="" />
                    Saya menerima tantangan untuk melakukan push up 100 kali sekali jalan. Buat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/13/pexels-padrinan-745365.jpg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p>Saya menerima tantangan untuk melakukan push up 100 kali sekali jalan. Buat saya yang tak pernah latihan beladiri lagi sejak bertahun-tahun lalu angka ini mengejutkan sekaligus menantang. </p>
<p>Tapi yang terpenting kejadian ini menantang diri saya untuk berpikir. Saya penasaran bagaimana caranya berlatih agar bisa push up 100 kali sekali jalan dalam waktu 3 bulan? Atau dalam 1 bulan. Saya memutuskan untuk melakukannya dalam 3 bulan setelah melihat kondisi tubuh saya sendiri yang tak muda lagi.</p>
<p>Ternyata caranya sederhana: tingkatkan kemampuan push up setiap minggunya. Mulai dari kapasitas saya saat itu yaitu 30 push up. Meningkat setiap minggunya secara bertahap. Hingga mencapai angka 100 kali push up sekali jalan. Percayalah prosesnya menyakitkan. Tapi saya belajar sangat banyak.</p>
<p>Terutama saya jadi sepenuhnya menyadari satu hal. Bahwa untuk mencapai suatu hasil prosesnya harus dilakukan dengan bertahap. Bagian demi bagian secara konsisten.</p>
<p>Hal yang sama juga saya lakukan dengan membangun kembali bisnis saya. Mulai secara bertahap. Saya membangunnya lagi dari awal sembari bekerja sebagai profesional. Dengan waktu yang terbatas, cara terbaik membangun usaha adalah dengan sedikit demi sedikit, dibangun setiap hari.</p>
<p>Entah anda seorang mahasiswa atau seorang senior manager dengan 1000 orang karyawan, kita semua punya 24 jam sehari. Tak lebih tak kurang. Yang membedakan adalah kemampuan seseorang dalam mengelola waktunya.</p>
<p>Jadi untuk membangun usaha sambil bekerja, lakukanlah secara bertahap. Setiap hari, sedikit demi sedikit. Bagian demi bagian. Karena waktu yang kita miliki terbatas. Saya memilih untuk memulainya dari bagian terdepan: marketing. Dengan media internet. Sedikit demi sedikit. Karena cara inilah yang paling sesuai dengan kondisi saya.</p>
<h2><strong><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit;">Disiplin itu mutlak</span></strong></h2>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Tak pernah saya temukan pengusaha sukses yang berhasil membangun usahanya tanpa disiplin. Kita semua melakukannya setiap hari tanpa kita sadari. Kalau anda masih bekerja setiap hari ke kantor maka anda wajib datang bekerja dengan disiplin. Itu kalau anda masih ingin menerima gaji di akhir bulan. </span></p>
<p>Yang sulit adalah tetap disiplin saat yang anda lakukan selama berbulan-bulan. Untuk sesuatu yang masih di awang-awang. Lalu tak kunjung terlihat hasilnya. Itulah sebabnya membangun usaha sambil tetap bekerja itu sangat menantang.</p>
<p>Karena tak ada sanksi apapun dari siapapun. Apalagi bila anda ada di posisi manajerial bergaji tinggi. Ini akan terasa lebih sulit. Karena semuanya masih baik-baik saja. Masih ada gaji di akhir bulan. Semuanya baik-baik saja.</p>
<p>Tapi jika mimpi untuk memiliki usaha itu cukup kuat. Maka disiplin untuk terus membangun usaha anda adalah hal yang mutlak. Saya melakukannya selama 1 hingga 2 jam pada hari Senin sampai Jumat. Saya lakukan 4 hingga 8 jam pada hari Sabtu dan Minggu. Sembari beristirahat dan meluangkan waktu dengan keluarga. Semuanya harus diatur dan dilakukan dengan disiplin.</p>
<p>Saya membuat rencana untuk itu semua. Rencana untuk aktifitas harian saya. Bukan rencana atas hasilnya. Itu dua hal yang berbeda.</p>
<h2><strong>Pentingnya berpikir dan membuat rencana</strong></h2>
<p>Selama beratahun-tahun saya selalu beranggapan bahwa berpikir itu hal yang alami. Semuanya terjadi otomatis. Bukan proses yang perlu dilatih secara sengaja. Ternyata saya salah. Berpikir harus dilakukan dengan sengaja dan sadar. Perlu menyiapkan waktu khusus untuk itu.  Kapan terakhir anda meluangkan waktu untuk diam dan berpikir secara sengaja? Faktanya jarang sekali orang melakukan ini dengan sadar.  Kebanyakan melakukannya otomatis. Semuanya secara spontan. </p>
<p>Membangun usaha sambil bekerja mencari nafkah untuk keluarga adalah proses yang kompleks, melelahkan. Maka menggunkan waktu dengan efektif menjadi sangat penting. Ditengah kerumitan macam ini, diam dan berpikir adalah proses yang luar biasa penting. Terutama jika ingin menghasilkan hasil terbaik dalam waktu terbatas. Jadi luangkanlah waktu setiap minggunya untuk diam dan berpikir. Lakukan evaluasi untuk minggu lalu dan buat rencana untuk minggu depan. Lakukan setiap minggu.</p>
<p>Maka luangkan waktu setiap minggu untuk diam dan berpikir. Buat rencana. Lakukan evaluasi. Tuliskan dalam jurnal harian. Saya melakukannya setiap hari.</p>
<h2>Menentukan prioritas, kenali kelebihan dan kekurangan</h2>
<p>Seringkali saya menulis proses berpikir saya. Dalam buku harian. Melihat kembali kesalahan yang saya buat. Membuat rencana untuk melakukan perbaikan. Lalu yang terpenting: menentukan prioritas. Ini juga hal yang sering dilupakan. Sekali lagi waktu yang kita miliki itu terbatas.</p>
<p>Melakukan semua hal di saat yang bersamaan dalam waktu terbatas. Lalu semuanya dilakukan sendiri bukanlah hal yang bijaksana. Tentukan prioritas. Sederhanakan semuanya. Buatlah segalanya menjadi sesederhana dan sefokus mungkin lalu jadikan prioritas.</p>
<p>Secara bisnis, bagian apa yang ingin dibangun dulu? Produksi kah? Marketing kah? Jawabannya tergantung situasi dan kondisi anda masing-masing. Saya memilih memulainya dari marketing.  Terutama dengan digital marketing. Lebih khusus lagi dengan cara belajar membuat iklan berbayar di Facebook dan Google. Diikuti dengan membuat blog. Lalu secara  organik melalui Facebook dan Instagram. Untuk saya urutannya seperti itu.</p>
<p>Urutan ini saya buat karena saya masih bisa menyisihkan dana untuk beriklan, dan menyisihkan waktu untuk belajar. Selain itu saya ingin bisa melihat dengan cepat hasil dari sebuah ide bisnis yang saya miliki. Sebelum memutuskan untuk membangunnya secara sistematik.</p>
<p>Untuk anda mungkin berbeda. Amati situasi anda lalu buatlah prioritas. Kemudian lakukan dengan sungguh-sungguh. Dengan sebaik-baiknya. </p>
<h2>Selanjutnya eksekusi</h2>
<p>Eksekusi untuk fokus tertentu dengan disiplin dan konsistensi adalah bagian terbesarnya. Tanpa eksekusi semuanya hanya mimpi. Bagi saya, saya melakukannya di waktu istirahat kantor. Setelah pulang kerja. Hari Sabtu, dan Minggu. Juga di hari-hari libur. </p>
<p>Eksekusi secara terfokus, itu kata kuncinya. Ini seperti air yang menetes diatas batu secar terus menerus, selama bertahun-tahun. Hasilnya batu yang keras akan berlubang juga. Itu analogi terbaik untuk eksekusi yang fokus. Perhatikan dua kata ini: eksekusi dan fokus.</p>
<p>Hasil maksimal akan sulit dicapai jika anda melakukan begitu banyak hal, di waktu yang terbatas. Dengan sumberdaya yang juga terbatas. Itulah sebabnya eksekusi secara terfokus itu sangat penting. Katakanlah anda seorang akuntan di kantor dan sudah punya beberapa pelanggan. Anda melayani mereka sendiri di luar jam kerja.</p>
<p>Dengan waktu yang terbatas, maka fokus anda mungkin bukan marketing. Tapi mengalihdayakan pekerjaan itu ke orang lain. Atau menggunakan teknologi untuk membuat pekerjaan selesai lebih cepat. Tentu kualitas harus sama.</p>
<p>Setelah ini berhasil anda bisa fokus pada marketing untuk menambah klien. Ujungnya jelas: anda punya banyak klien yang profitnya bisa menggantikan gaji bulanan. Dalam hal ini fokus peratama anda adalah operasional. Bukan marketing. Untuk usaha lain fokusnya mungkin akan berbeda.</p>
<p>Demikianlah, membangun bisnis sembari masih bekerja adalah hal yang menantang. Tapi bisa dilakukan. Selamat mencoba!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>5 Alasan Mengapa Website Itu Lebih Penting dari Media Sosial</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/5-alasan-mengapa-website-itu-lebih-penting-dari-media-sosial.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/5-alasan-mengapa-website-itu-lebih-penting-dari-media-sosial.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/10/pexels-pixabay-267350.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T14:03:14+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/10/pexels-pixabay-267350.jpg" alt="Image of social media icons" />
                    Suatu ketika YouTube mengganti algoritmanya, maka ribuan orang yang penghasilannya bergantung dari&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/10/pexels-pixabay-267350.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of social media icons" /></p>
                <p>Suatu ketika YouTube mengganti algoritmanya, maka ribuan orang yang penghasilannya bergantung dari YouTube tiba-tiba kehilangan penghasilan. Di lain waktu, Facebook mengubah aturannya, maka mereka yang mengandalkan akun Facebok untuk mendatangkan pelanggan juga kehilangan ribuan pelanggan. Contoh lain masih banyak lagi.</p>
<p> </p>
<p>Di era digital ini, media sosial menjadi salah satu platform yang paling populer untuk berbisnis. Dengan media sosial, pelaku bisnis dapat menjangkau audiens yang lebih luas dan membangun hubungan dengan pelanggan mereka.  Seringkali secara gratis. Namun, apakah media sosial saja sudah cukup untuk menjalankan bisnis? Apakah aman dan bisa diandalkan?</p>
<p><br><br>Jawabannya jelas Tidak! Media sosial hanyalah salah satu bagian dari strategi pemasaran digital yang lengkap. Selain media sosial, pelaku bisnis juga perlu memiliki website. Website memiliki banyak keunggulan dibandingkan media sosial, antara lain:</p>
<h2><br>1. Website itu toko, media sosial adalah iklannya</h2>
<p><br>Website adalah tempat di mana Anda dapat menampilkan semua informasi tentang bisnis Anda, mulai dari produk atau layanan yang ditawarkan, hingga informasi kontak dan sejarah perusahaan. Website juga dapat digunakan untuk menjual produk atau layanan secara online.</p>
<p><br>Sementara itu, media sosial lebih berfungsi sebagai alat untuk mempromosikan bisnis Dengan media sosial,  informasi tentang bisnis dapat dibagikan kepada audiens yang lebih luas. Namun, media sosial tidak dapat menggantikan website sebagai tempat untuk menampilkan informasi lengkap tentang suatu bisnis.</p>
<p><br>Contoh:  <br>Sebuah toko pakaian memiliki website yang menampilkan koleksi pakaiannya, informasi kontak, dan alamat toko. Website ini juga memungkinkan pelanggan untuk memesan pakaian secara online.</p>
<p><br>Sementara toko pakaian tersebut beriklan di Instagram, Facebook, Blog, TikTok atau YouTube Shorts yang menampilkan koleksi pakainnya, informasi kontak, dan lokasi butik. Semua iklan melalui jalur media sosial mengarah kepada websitenya.</p>
<h2><br><br>2. Website itu milik anda, media sosial adalah milik perusahaanya masing-masing</h2>
<p><br>Website adalah milik Anda sepenuhnya. Anda dapat mengontrol apa saja yang ada di website Anda, mulai dari konten hingga desainnya. Sementara usaha anda, adalah sepenuhnya dalam kendali anda.</p>
<p><br>Sementara itu, media sosial adalah milik perusahaan masing-masing. Dan sebagaimana layaknya suatu perusahaan, kadang naik kadang turun. Atau bahkan tutup. Hal semacam ini diluar kendali pengguna media sosial tersebut. </p>
<p><br>Contoh:  <br>Website sepenuhnya milik perusahaan selama masih dibutuhkan, selama domainnya dibayar, maka website itu akan tetap aktif. Semua leads, atau transaksi yang masuk pasti menjadi milik pemilik website.</p>
<p><br>Sementara untuk media sosial perusahaan itu bisa tutup atau buka kapan saja tergantung mereka. Sudah banyak contoh media sosial yang tutup. Diantaranya: MySpace, LiveJournal, Google+, Orkut, Koprol, dll. </p>
<p><br>Bayangkan jika penjualan suatu perusahaan sepenuhnya mengandalkan pembeli dari media sosial ini. </p>
<h2><br>3. Website itu anda yang atur, media sosial punya aturannya sendiri, tak boleh sembarangan</h2>
<p><br>Anda dapat mengatur website Anda sesuai dengan kebutuhan bisnis Anda. Anda dapat menambahkan fitur-fitur baru atau mengubah desain website Anda kapan saja.</p>
<p><br>Sementara itu, media sosial memiliki aturan dan kebijakannya sendiri yang harus Anda patuhi. Misalnya, Anda tidak boleh memposting konten yang mengandung unsur SARA atau pornografi. Anda juga tidak boleh menggunakan media sosial untuk menyebarkan berita bohong atau ujaran kebencian.</p>
<p><br>Contoh:  <br>Sebuah perusahaan memiliki website yang menampilkan informasi tentang produk supplemen peninggi badan. Perusahaan tersebut dapat menambahkan konten apa saja ke websitenya, tanpa harus meminta izin dari pihak ketiga.</p>
<p><br>Tapi juga perusahaan ini mencoba beriklan tentang produk suplemennya di Facebook, maka Facebook akan langsung menutup akun iklan tersebut. Karena itulah kebijakan perusahaan tersebut.  Situasinya akan sangat rumit jika hal-hal semacam ini tak dipahami.</p>
<h2><br>4. Website bisa aktif selama anda inginkan, media sosial bisa di-suspend kapan saja</h2>
<p><br>Website Anda akan tetap aktif selama Anda membayar hosting dan domainnya. Tidak perlu khawatir website akan di-suspend atau diblokir oleh pihak ketiga misalnya pemerintah. Tentu selama melakukan kegiatan usaha yang sah.</p>
<p><br>Sementara itu, media sosial bisa ditutup di suatu negara oleh perusahaannya masing-masing kapan saja. Atau ditutup oleh pemerintah suatu negara karena alasan apapun. <br><br>Contoh:  <br>Banyak selebgram di Rusia yang seketika kehilangan mata pencahariannya karena Instagram ditutup sepenuhnya oleh pemerintah Rusia karena perang Rusia-Ukraina. Sementara itu, Tweeter, Facebook, dan Google tidak boleh aktif di China. Artinya kalau ingin menjangkau pasar China, semua media sosial diatas tak bisa digunakan. Tapi website kemungkinan tetap bisa.</p>
<p><br>Website bisa dikombinasikan dengan Tweeter, Facebook, dan Google versi China. Maka usahapun bisa berlanjut.</p>
<h2><br>5. Dengan Website anda bisa membuat akun media sosial sebanyak yang anda mau. Lalu arahkan ke website.</h2>
<p><br>Dengan memiliki website, Anda dapat membuat akun media sosial sebanyak yang Anda mau. Anda dapat menggunakan akun media sosial tersebut untuk mempromosikan website Anda. Setiap kali muncul platform baru, anda bisa membuat akun di platform tersebut. </p>
<p><br>Ada sangat banyak tools di internet yang bisa membantu mengatur belasan akun media sosial ini seketika dengan mudah.<br><br>Contoh:  <br>Beberapa waktu yang lalu dunia maya sempat heboh dengan kemunculan Thread, aplikasi media sosial milik Facebook yang mirip dengan X atau Tweeter. Pengusaha yang sudah mahir bermedia sosial langsung berbondong-bondong membuat akun disini. Kemudian diarahkan ke websitenya masing-masing.</p>
<p><br>Website dan media sosial adalah dua platform yang saling melengkapi untuk berbisnis di era digital. Website adalah tempat di mana Anda dapat menampilkan informasi lengkap tentang bisnis Anda, sedangkan media sosial adalah alat untuk mempromosikan bisnis Anda.</p>
<p><br>Dengan memiliki website, Anda dapat membangun bisnis yang lebih kredibel dan profesional. Anda juga dapat menjangkau audiens yang lebih luas dan membangun hubungan yang lebih baik dengan pelanggan Anda. Saya pribadi pernah mendapat pelanggan besar hanya karena pelanggan tersebut melihat website perusahaan kami. Bayangkan kalau kami tidak punya website!</p>
<p><br>Lucunya banyak artis atau influencer yang sangat terkenal di Youtube atau Instagram melupakan pentingnya website. Sebagai pengusaha, jangan mengulangi kesalahan mereka. </p>
<p><br>Karena begitu media sosial tersebut bermasalah dengan pemerintah, kena suspend, atau kena hack, maka sumber penghasilan bisa hilang seketika!!<br><br><a href="https://www.pexels.com/photo/close-up-photography-of-smartphone-icons-267350/">Photo by Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Tanpa Pasar yang Jelas Maka Bisnis Anda adalah Omong Kosong</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/tanpa-pasar-yang-jelas-maka-bisnis-anda-adalah-omong-kosong.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/tanpa-pasar-yang-jelas-maka-bisnis-anda-adalah-omong-kosong.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/9/pexels-erikscheel-95425.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:59:18+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/9/pexels-erikscheel-95425.jpg" alt="Image of wet market" />
                    Siapa target pasar anda? Suatu ketika saya ditanya. Saya menjawab dengan tegas,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/9/pexels-erikscheel-95425.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of wet market" /></p>
                <p>Siapa target pasar anda? Suatu ketika saya ditanya. Saya menjawab dengan tegas, lantang, dan bangga: Siapa saja yang punya uang! Sebuah jawaban yang menurut pemahaman saya saat ini adalah jawaban yang bodoh.</p>
<p>Karena tanpa pasar yang terdefinisi dengan jelas, dengan modal terbatas, tenaga terbatas, waktu terbatas, sumberdaya terbatas, maka semua kerja keras lebih mirip kegiatan menggarami laut. Alias sia-sia.</p>
<p>Banyak orang yang berpikir bahwa modal utama dalam berbisnis adalah uang. Namun, sebenarnya ada modal lain yang lebih penting dan menentukan keberhasilan bisnis, yaitu pasar. Pasar adalah kumpulan orang yang memiliki kebutuhan, keinginan, atau masalah yang bisa diselesaikan oleh produk atau jasa yang ditawarkan. Tanpa pasar, bisnis sejatinya tidak akan memiliki pelanggan, dan tanpa pelanggan, bisnis tidak akan menghasilkan uang.</p>
<p><br>Lalu, bagaimana cara menemukan dan menentukan pasar yang tepat untuk bisnis? Berikut adalah beberapa poin yang perlu diperhatikan:</p>
<h2><br>1. Tidak punya pasar yang spesifik berarti tidak punya bisnis  </h2>
<p>Salah satu kesalahan fatal yang sering dilakukan oleh para pebisnis pemula adalah tidak memiliki pasar yang spesifik. Mereka berpikir bahwa produk atau jasa mereka bisa cocok untuk semua orang, dan berharap bahwa semakin banyak orang yang mengetahui produk atau jasa mereka, semakin besar kemungkinan mereka mendapatkan pelanggan. Padahal, hal ini justru akan membuat bisnis mereka tidak fokus, tidak efisien, dan tidak efektif.</p>
<p><br>Sebaliknya, seorang pengusaha harus menentukan pasar yang spesifik untuk bisnis, yaitu pasar yang memiliki karakteristik, preferensi, dan perilaku yang sama atau serupa. Dengan demikian, akan lebih mudah memahami kebutuhan, keinginan, atau masalah mereka, dan menawarkan solusi yang tepat dan sesuai.</p>
<p><br>Selain itu,  juga bisa lebih mudah menjangkau, menarik, dan mempertahankan pasar. karena akan lebih mudah diketahui siapa dan di mana mereka berada, apa yang mereka inginkan, dan bagaimana cara berkomunikasi dengan mereka.</p>
<p><br>Itu semuanya sangat penting terutama saat beriklan. Gagal dalam  ini bisnis berarti gagal dalam bisnis.</p>
<p><br>Kita ambil contoh usaha makanan. Katakanlah anda menetapkan atau menargetkan suatu pasar. Misalkan anak sekolah SMP dan SMA. Jika ini adalah target pasarnya maka datangi sekolahnya, perhatikan segala detailnya, kenali lingkuannya, lihat masalah yang dihadapi anak-anak ini, apa peluang yang ada? Kita lanjut ke langkah kedua.</p>
<p> </p>
<h2>2. Produk Anda adalah solusi atas masalah yang dihadapi oleh pasar  </h2>
<p><br>Setelah menentukan pasar yang spesifik untuk bisnis, langkah selanjutnya adalah memastikan bahwa produk atau jasa yang dimiliki adalah solusi yang tepat untuk memenuhi kebutuhan, keinginan, atau menyelesaikan masalah yang dihadapi oleh pasar. Produk atau jasa harus memiliki nilai tambah yang bisa membuat hidup lebih baik, lebih mudah, lebih nyaman, lebih hemat, lebih aman, atau lebih menyenangkan.</p>
<p><br>Untuk itu, lakukan riset pasar untuk mengetahui apa yang menjadi pain point atau titik nyeri dari pasar, yaitu masalah atau kesulitan yang mereka alami dan ingin diatasi. Jjuga harus diketahui apa yang menjadi expectation atau harapan dari pasar. Yaitu hasil atau manfaat yang mereka inginkan dari produk atau jasa yang ditawarkan.</p>
<p><br>Dengan demikian, bisa dibuat produk atau jasa yang sesuai dengan pain point dan harapan pasar. Serta menonjolkan value proposition atau proposisi nilai dari produk atau jasa.</p>
<p><br>Kembali ke contoh diatas, maka setelah menetapkan pasar yaitu anak SMP, SMA dan mengenali lingkungannya  katakanlah akhirnya diputuskan untuk menjual makanan di kantin sekolah. </p>
<p><br>Jika sudah diputuskan bahwa makanan adalah salah satu pain poin, langkah ini belum selesai disini. Makanan seperti apa yang disukai oleh anak sekolah? Yang asal enak, yang sehat, yang gampang dimakan? Porsinya seberapa? Kemasannya bagaimana? Berapa uang saku rata-rata mereka? Di harga berapa makanan anda akan dijual? Bagaimana kompetisinya?</p>
<p><br>Katakanlah kemudian diputuskan untuk menjual hamburger. Selesai? Masih jauh! Sejatinya langkah 1 dan 2 inilah yang seringkali rumit, panjang, melelahkan, penuh kesalahan dan membuat frustasi. Paling tidak itu pengalaman pribadi penulis. </p>
<p><br>Karena apa yang kita pikir sesuai, belum tentu bisa diterima. Dan itu sebabnya bisa bermacam-macam.  Disinilah pentingya riset atau uji coba. Tapi begitu langkah kedua ini sukses, langkah ketiga akan menjadi sangat mudah.</p>
<h2>3. Bila pasar sudah jelas dan produk atau jasa bisa diterima maka uang pasti datang.  </h2>
<p>Poin terakhir yang perlu diingat adalah bahwa uang adalah hasil akhir dari bisnis. Bukan tujuan utama. Uang akan mengalir ke bisnis jika sudah ada pasar yang jelas dan produk atau jasa yang sudah bisa diterima oleh pasar tersebut.</p>
<p><br>Oleh karena itu,  fokus pada bagaimana cara membangun hubungan yang baik dengan pasar, dan memberikan value yang maksimal kepada mereka.</p>
<p><br>Kembali ke contoh kantin sekolah tadi. Bila makanan yang anda jual bisa diterima dan disukai anak-anak sekolah dan memberikan keuntungan yang layak, proses selanjutnya jauh lebih mudah. </p>
<p><br>Bisa dengan menciptakan produk kedua di kantin yang sama. Bisa juga dengan menjual produk yang sama ke sekolah lain. Atau kombinasi keduanya. Menciptakan produk baru di kantin sekolah yang sama. Kemudian menjualnya ke kantin lain setelah berhasil diterima anak sekolah.</p>
<p><br>Proses 1, 2 dan 3 ini adalah yang membentuk seseorang menjadi pengusaha sejati. Anak sekolah sebagai pasar bisa diganti dengan apapun: karyawan kantor, pegawai pemerintah, penggemar games, penggemar sinetron, eksportir dll. Sedangkan produk atau jasa bisa berupa apapun yang relevan dengan pasar. Polanya akan tetap sama.</p>
<p><br>Sekarang bandingkan bila prosesnya begini:<br><br><em>1. Ingin membuka usaha makanan, kemudian langsung mulai cari tempat. Belum tahu pasar, belum tahu targetnya siapa.</em><br><br><em>2. Sewa tempat, beli alat-alat, langsung mulai jual makanan sesuai selera penjualnya.</em><br><br><em>3. Tunggu seminggu, tak ada satupun pembeli.</em><br><br><em>4. Minggu kedua masih sepi.</em><br><br><em>5. Setelah satu bulan akhirnya tutup.</em><br><br>Familiar dengan skenario ini? Bersyukur penulis tak mengalami ini karena paham langkah diatas. Tapi sesungguhnya sangat banyak yang seperti ini. Selamat mencoba, semoga berguna.<br><br><a href="https://www.pexels.com/photo/person-giving-fruit-to-another-95425/">Photo by Erik Scheel</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Bagaimana Caranya Membangun Bisnis Tanpa Modal?</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/bagaimana-caranya-membangun-bisnis-tanpa-modal.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/bagaimana-caranya-membangun-bisnis-tanpa-modal.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/8/pexels-apgpotr-702251.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:57:41+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/8/pexels-apgpotr-702251.jpg" alt="Image of a small business" />
                    Bergerak ke dunia wirausaha seringkali diidentikkan dengan memerlukan modal besar. Namun, kenyataannya,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/8/pexels-apgpotr-702251.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of a small business" /></p>
                <p>Bergerak ke dunia wirausaha seringkali diidentikkan dengan memerlukan modal besar. Namun, kenyataannya, ada sejumlah model bisnis yang dapat dijalankan tanpa perlu mengeluarkan banyak modal. Dalam artikel ini, kita akan mengeksplorasi lima model bisnis yang memungkinkan Anda memulai tanpa harus menguras tabungan. Meskipun tidak semua bisnis tanpa modal menjanjikan kesuksesan instan, namun dengan ketekunan dan strategi yang tepat, Anda bisa meraih keberhasilan.<br><br>Berikut adalah lima model bisnis yang dapat dijajaki:</p>
<h2> </h2>
<h2>Agen Properti: Peluang Bisinis Tanpa Modal yang Menjanjikan</h2>
<p><br>Menjadi agen properti adalah langkah awal yang menarik untuk memulai bisnis tanpa modal besar. Anda dapat memulai dengan menjadi perantara antara pemilik properti dan calon penyewa atau pembeli. Pemanfaatan pemasaran online dan jejaring sosial dapat membantu Anda membangun portofolio tanpa mengeluarkan biaya besar. Melibatkan diri dalam komunitas lokal dan menghadiri acara properti dapat menjadi cara efektif untuk membangun jaringan tanpa memerlukan pengeluaran finansial yang signifikan.</p>
<h2> </h2>
<h2>Afiliasi: Menghasilkan Uang dengan Mempromosikan Produk Orang Lain</h2>
<p><br>Program afiliasi adalah cara lain untuk memulai bisnis tanpa modal. Bergabung dengan program afiliasi tanpa biaya pendaftaran atau biaya bulanan dapat menjadi langkah bijak. Anda dapat memilih produk atau layanan yang sesuai dengan minat atau keahlian Anda, dan kemudian mempromosikannya melalui platform online. Dengan setiap transaksi yang berhasil melalui afiliasi Anda, Anda dapat menghasilkan komisi tanpa mengeluarkan modal awal.</p>
<p><br>Bahkan jika anda fasih berbahasa Inggris, menjadi afiliasi untuk produk-produk dengan komisi tinggi dalam bahasa Inggris akan menghasilkan pendapatan yang terus menerus, dalam jumlah tinggi, dalam mata uang dolar. Keren kan?</p>
<h2> </h2>
<h2><br>Dropshipping: Bisnis E-commerce Tanpa Stok Barang</h2>
<p><br>Dropshipping telah menjadi tren populer di dunia e-commerce. Model bisnis ini memungkinkan Anda menjual produk tanpa harus menyimpan stok barang. Anda dapat memulai dengan membuat toko online, bermitra dengan pemasok, dan melakukan pemasaran kreatif untuk menarik pelanggan. Meskipun keuntungan per transaksi mungkin lebih kecil, namun potensi skala bisnis ini sangat menjanjikan tanpa memerlukan modal besar untuk persediaan barang.</p>
<p><br>Bukan hanya menjual tanpa stok yang memudahkan anda memulai bisnis dalam drophipping. Tapi dengan dropshipping anda akan belajar dasar dari bisnis apapun di bumi ini: penjualan dan pemasaran, terutama melalui internet. </p>
<p><br>Ini adalah jenis keterampilan yang bila sudah anda kuasai, sungguh tak ternilai harganya. Terutama jika anda sudah berhasil kemudian memutuskan untuk memperbesar usaha anda.</p>
<h2> </h2>
<h2>Pedagang Perantara: Menghubungkan Penjual dan Pembeli Tanpa Menyimpan Stok</h2>
<p><br>Sebagai pedagang perantara, Anda dapat memainkan peran kunci dalam menghubungkan penjual dan pembeli tanpa harus menyimpan stok barang. Fokus pada produk tertentu dan kenali pasar dengan baik. Untuk memulai, Anda bisa menggunakan platform e-commerce yang sudah ada atau membuat situs web sendiri. Biaya operasional dapat diminimalkan, dan Anda dapat mengenakan biaya komisi untuk setiap transaksi yang berhasil.</p>
<p><br>Ini tampak sederhana, pada dasarnya sama dengan  agen properti atau drophipping. Hanya saja ini bisa jauh lebih luas. Anda bisa menjual makanan tetangga anda yang jago masak melalui platform GoFood, GrabFood atau platform lainnya.</p>
<p><br>Atau anda bisa menjual kerajinan tangan sekelompok masyarakat melalui website. Anda bisa mendapatkan komisi dari sini. </p>
<h2><br>Agen Asuransi: Menawarkan Perlindungan Tanpa Modal Besar</h2>
<p><br>Menjadi agen asuransi adalah opsi lain untuk memasuki dunia bisnis tanpa modal besar. Bergabung dengan perusahaan asuransi yang menawarkan program afiliasi atau komisi yang menguntungkan dapat menjadi langkah awal. Pemasaran online dan offline dapat membantu Anda membangun reputasi dan mendapatkan klien tanpa harus mengeluarkan biaya besar untuk promosi.</p>
<p><br>Memulai bisnis tanpa modal memang menantang, tetapi dengan kreativitas dan tekad, hal itu bisa dicapai. Kelima model bisnis di atas menawarkan peluang tanpa harus mengeluarkan modal besar. Penting untuk memiliki fokus, konsistensi, dan kemampuan untuk belajar dan beradaptasi dengan perubahan pasar. Dengan strategi yang tepat, Anda dapat mencapai kesuksesan dalam menjalankan bisnis tanpa modal besar. Ingatlah bahwa proses ini membutuhkan waktu, dan kesabaran adalah kunci untuk meraih hasil yang memuaskan.</p>
<p><br><a href="https://www.pexels.com/photo/coffee-shop-702251/">Photo by Afta Putta Gunawan</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Sepuluh Software Akuntansi Gratis. Nomor 8 Bahkan Ada Modul HRD-nya!</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/sepuluh-software-akuntansi-gratis-nomor-8-bahkan-ada-modul-hrd-nya.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/sepuluh-software-akuntansi-gratis-nomor-8-bahkan-ada-modul-hrd-nya.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/7/pexels-karolina-grabowska-4386373.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:52:22+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/7/pexels-karolina-grabowska-4386373.jpg" alt="Image of accounting" />
                    Software akuntansi merupakan salah satu perangkat lunak yang penting bagi setiap bisnis,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/7/pexels-karolina-grabowska-4386373.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of accounting" /></p>
                <p><br>Software akuntansi merupakan salah satu perangkat lunak yang penting bagi setiap bisnis, baik besar maupun kecil. Software ini dapat membantu bisnis dalam melacak transaksi keuangan, membuat laporan keuangan, dan mengelola pajak.<br><br>Saat ini, terdapat berbagai macam software akuntansi yang tersedia di pasaran. Salah satu jenis software akuntansi yang semakin populer adalah software akuntansi berbasis open source. Software ini menawarkan berbagai keunggulan, seperti gratis, dapat disesuaikan, dan memiliki komunitas pengguna yang aktif.<br><br>Berikut adalah 10 software akuntansi berbasis open source terbaik untuk bisnis:</p>
<h2><br>1. GnuCash</h2>
<p><br>GnuCash adalah software akuntansi open source yang populer untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan manajemen aset. GnuCash juga tersedia dalam berbagai bahasa, termasuk bahasa Indonesia.</p>
<h2><br>2. LedgerSMB</h2>
<p><br>LedgerSMB adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan peralatan POS. LedgerSMB juga memiliki antarmuka yang ramah pengguna.</p>
<h2><br>3. Manager</h2>
<p><br>Manager adalah software akuntansi open source yang populer untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan manajemen aset. Manager juga memiliki antarmuka yang fleksibel dan dapat disesuaikan.</p>
<h2><br>4. Money Manager Ex</h2>
<p><br>Money Manager Ex adalah software akuntansi open source yang populer untuk pengguna pribadi. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan manajemen anggaran. Money Manager Ex juga memiliki antarmuka yang sederhana dan mudah digunakan.</p>
<h2><br>5. VT Cashbook</h2>
<p><br>VT Cashbook adalah software akuntansi open source yang populer untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan manajemen inventaris. VT Cashbook juga memiliki antarmuka yang ramah pengguna.</p>
<h2><br>6. Pandle</h2>
<p><br>Pandle adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan peralatan POS. Pandle juga memiliki antarmuka yang minimalis dan modern.</p>
<h2><br>7. Slick Pie</h2>
<p><br>Slick Pie adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan alat manajemen proyek. Slick Pie juga memiliki antarmuka yang fleksibel dan dapat disesuaikan.</p>
<h2><br>8. Frappe Books</h2>
<p><br>Frappe Books adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan alat manajemen pelanggan. Frappe Books juga memiliki antarmuka yang modern dan responsif.<br><br>Frappe books juga bisa disatukan secara otomatis dengan ERPNext. Sedangkan ERPNext memiliki modul yang amat sangat lengkap, mulai dari aplikasi pergudangan, HRD, hingga pemasaran. Dan semuanya bisa digunakan secara opensource alias gratis.</p>
<h2><br>9. Openmiracle</h2>
<p><br>Openmiracle adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan alat manajemen inventaris. Openmiracle juga memiliki antarmuka yang sederhana dan mudah digunakan.</p>
<h2><br>10. FrontAccounting</h2>
<p><br>FrontAccounting adalah software akuntansi open source berbasis web yang ditujukan untuk bisnis kecil dan menengah. Software ini menawarkan berbagai fitur, seperti pelacakan transaksi keuangan, pembuatan laporan keuangan, dan integrasi dengan alat manajemen proyek. FrontAccounting juga memiliki antarmuka yang fleksibel dan dapat disesuaikan.<br><br>Pilih Software Akuntansi Berbasis Open Source yang Tepat<br><br>Dalam memilih software akuntansi berbasis open source, ada beberapa hal yang perlu diperhatikan, yaitu:<br><br>Kebutuhan bisnis<br><br>Pertama, tentukan kebutuhan bisnis Anda. Apa saja fitur yang dibutuhkan? Berapa banyak pengguna yang akan menggunakan software tersebut?<br><br>Tingkat kompleksitas bisnis<br><br>Jika bisnis Anda memiliki transaksi keuangan yang kompleks, maka Anda membutuhkan software akuntansi yang memiliki fitur yang lengkap.<br><br>Tingkat pengetahuan teknis<br><br>Jika Anda memiliki pengetahuan teknis yang terbatas, maka pilihlah software akuntansi yang mudah digunakan.<br><br>Komunitas pengguna<br><br>Lihatlah komunitas pengguna software akuntansi tersebut. Apakah komunitasnya aktif dan responsif?<br><br>Setelah mempertimbangkan faktor-faktor tersebut, Anda dapat mulai membandingkan berbagai software akuntansi berbasis open source yang tersedia. Anda dapat mencoba versi demo atau meminta demo langsung dari pengembang software tersebut.<br><br>Software akuntansi berbasis open source merupakan pilihan yang tepat untuk bisnis yang ingin menghemat biaya, mendapatkan fitur yang lengkap, dan memiliki fleksibilitas.<br><br><a href="kaboompics.com: https://www.pexels.com/photo/calculator-and-notepad-placed-over-stack-of-paper-bills-4386373/">Image Credit: Pixabay</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Membuat Website Murah Itu Mungkin. Contohnya Blog ini</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/membuat-website-murah-itu-mungkin-contohnya-blog-ini.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/membuat-website-murah-itu-mungkin-contohnya-blog-ini.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/6/pexels-divinetechygirl-1181449.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:48:25+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/6/pexels-divinetechygirl-1181449.jpg" alt="Image of a girl with a website" />
                    Kalau berpikir tentang pemasaran, atau marketing pada akhirnya seseorang akan sampai pada&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/6/pexels-divinetechygirl-1181449.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of a girl with a website" /></p>
                <p>Kalau berpikir tentang pemasaran, atau marketing pada akhirnya seseorang akan sampai pada pikiran untuk punya alamat website.  Biasanya kemudian akan berpikir untuk membuat website yang murah. Tapi emang ada? Atau "Bagaimana caranya bisa punya website murah?" </p>
<p><br>Anda mungkin tidak percaya kalau saya katakan biaya membuat blog ini, ya blog yang sedang anda baca ini adalah 60 ribu rupiah saja! Ini serius, biayanya cuma 60 ribu rupiah dan anda tidak salah baca. Bagaimana bisa? Bisa, kalau anda tahu dan paham yang anda lakukan.</p>
<p><br>Kemudian anda akan berpikir, “Wah pasti pakai programming kan?” Nah, kalau itu yang anda pikirkan, maka anda salah lagi! Iya, anda salah lagi. Saya tidak menggunakan teknik pemrograman apapun disini. Jangan salah, saya sangat mampu membuat aplikasi berbasis web yang sangat kompleks dengan bahasa pemrograman Python ataupun membuat aplikasi web dengan fitur kecerdasan buatan. </p>
<p><br>Tapi untuk blog yang sedang anda baca ini semuanya menggunakan tools yang tersedia gratis di internet. Sekali lagi gratis. Hostingnya gratis, aplikasinya gratis, foto-fotonya juga gratis. Blog ini saya hubungkan dengan Google Analytics untuk memantau traffic, Facebook Pixel untuk memantau pengguna sosial. Semuanya gratis.</p>
<p><br>Selain itu juga saya menggunakan sebuah system untuk melakukan pemasaran online. Biasa disebut dengan sales funnel. Sebuah sales funnel akan membantu saya mengumpulkan leads dari aktivitas marketing yang saya lakukan, mengirimkan email secara rutin ke semua leads tersebut. Ya, tools ini juga gratis. Dan tentu saja tanpa pemgrograman apapun. Lalu untuk apa biaya 60 ribu tadi?</p>
<p><br>Biaya 60 ribu itu hanya untuk pendaftaran domain selama 5 tahun. Jadi selama 5 tahun kedepan, domain merva.biz.id adalah milik saya. Anda mungkin kaget, penasaran atau anda mungkin tertarik bagaimana caranya bikin website degan biaya 60 ribu rupiah saja untuk 5 tahun, tanpa coding apapun. Saya akan jelaskan, tapi sebelum itu ada beberapa hal dasar yang perlu diketahui tentang website.</p>
<p><br>Teknologi yang ada diseputaran web, adalah teknologi yang sejatinya amat sangat kompleks dengan perkembangan tiada akhir dan terus bergergak. Itulah sebabnya dunia teknologi informasi terkadang terasa sulit dijangkau, sulit dipahami. </p>
<p><br>Tapi sebagaimanapun layaknya hal yang rumit dan kompleks pasti ada hal-hal mendasar yang bisa dijadikan pijakan dan pegangan. Nah inilah 4 diantaranya yang wajib anda pahami untuk bisa membuat website gratis. </p>
<h2><br>Halaman Web Statis<br>------------------</h2>
<p><br>Ini adalah apa yang anda lihat dengan browser anda entah itu Firefox, Chrome, Safari atau Mircrosft Edge. HTML  adalah nama dari  teknologi yang membuat ini terjadi. Saat ini HTML sudah sampai pada versi 5.0 Selain HTML masih ada JavaScript untuk membuat website anda dinamis. Javascript membuat HTML bisa berperilaku selayaknya aplikasi web yang kompleks.  Teknologi Javascript atau Web scripting language sudah berkembang lebih jauh lagi dengan hadirnya Web assembly yang memungkinkan hadirnya game 3d kompleks atau aplikasi seperti Adobe Photoshop, atau bahkan AutoCAD bisa dijalankan melalui browser.<br><br>Dan terakhir adalah CSS untuk membuat tampilan halaman web anda indah. Tanpa CSS halaman web anda akan terlihat jadul ala tahun 90-an atau 2000-an awal.  <br><br>Dulu dan juga hari ini, untuk bisa membuat halaman web anda wajib menguasai minimal HTML dan CSS. Sedangkan membuat website menjadi dinamis seperti Facebook atau YouTube anda wajib menguasai Javascript.<br><br>Kalau anda merasa terintimidasi dengan semua istilah diatas, jangan khawatir karena saya membuat blog ini tanpa itu semua! Karenai hari ini sudah banyak tools gratis di internet yang memudahkan hidup anda. Terutama bila anda hanya ingin membuat blog sederhana seperti blog ini atau membuat website sederhana dengan 3 halaman saja. Tak harus menulis perintahnya secara manual.<br><br>Tapi kalau anda ingin membuat website seperti situs e-commerce, sosial media, video hosting, atau jual beli mobil, jual beli rumah, atau situs kompleks lainnya, maka programming adalah hal yang wajib.</p>
<h2><br>Hosting<br>-------</h2>
<p><br>Bila halaman web itu berupa file, maka agar halaman web tersebut bisa hadir di internet diperlukan sebuah “Rumah” yang disebut dengan hosting. Hosting adalah sebuah komputer yang bertindak sebagai serve yaitur tempat dimana file-file HTML, Javascript dan CSS anda disimpan. <br><br>Nah, hosting dulunya adalah hal yang mahal. Karena dulu untuk bisa membuat HTML tampil dan bisa dibaca oleh browser atau peramban diperlukan server. Jadi mau tidak mau anda harus membayar sejumlah uang untuk menyimpan file HTML anda sehingga bisa dibaca orang lain. <br><br>Sekali lagi teknologi masa kini memungkin ini semua menjadi sangat mudah dan murah. Salah satunya adalah teknologi JAMSTACK. Teknologi ini memungkin anda membuat aplikasi web mulai yang sederhana hingga kompleks dengan biaya sangat murah bahkan gratis. Itulah sebabnya blog ini biayanya bisa sangat murah.<br><br>Selain itu teknologi lainnya memungkinkan anda  membuat website dengan modal Google Drive saja, serius. Semuanya tanpa coding yang rumit.</p>
<h2><br>Domain<br>------</h2>
<p><br>Setelah HTML, dan hosting maka anda perlu memberi nama untuk file HTML ini sehingga bisa disebut dengan website. Domain ini bisa bermacam-macam, mulai .com, .id, co.id, .net, .biz sampai dengan domain-domain terbaru seperti .ai, .technology, .travel dan masih banyak lagi lainnya. <br><br>Harganya bevariasi mulai dari Rp12.000 per tahun hingga ada yang beberapa ribu rupiah hanya untuk membelinya saja (belum termasuk biaya tahuanannya).<br><br>Oya, domain ini untuk bisa “Dimiliki” harus membayar biaya tahunan tersebut. Bila kelupaan otomatis anda akan kehilangan domain tersebut.</p>
<h2><br>DNS<br>---</h2>
<p><br>Inilah bagian terakhir agar website anda terlihat dan terbaca di internet. DNS pada dasarnya ibarat “Kantor POS” di internet. Disini semua alamat tercatat dengan rapi. Masing-masing penyedia internet atau ISP misalkan Indiehome, Telkomsel, XL, Indosat, atau perusahaan sepeti Google, Facebook dll biasanya akan memiliki server DNS nya sendiri. <br><br>Dalam server DNS ini alamat semua website di seluruh dunia akan tercatat dengan rapi. Menghubungkan website anda dengan server DNS akan membuatnya bisa dipanggil dari browser dari belahan bumi manapun selama ada internet.<br><br>Nah, lalu bagaimana caranya membuat website gratis? Apa saja tools yang diperlukan? Tunggu bagian kedua tulisan ini.<br><br><a href="https://www.pexels.com/photo/woman-sitting-near-table-using-macbook-1181449/">Photo by Christina Morillo</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Inilah Langkah Pertama Memulai Usaha, 5 Mindset Wajib </title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/inilah-langkah-pertama-memulai-usaha-5-mindset-wajib.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/inilah-langkah-pertama-memulai-usaha-5-mindset-wajib.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/5/pexels-tima-miroshnichenko-5662849.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:46:11+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/5/pexels-tima-miroshnichenko-5662849.jpg" alt="Image of mindset" />
                    Kalau ada yang pernah mengatakan atau menjanjikan sebuah bisnis mudah dan pasti&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/5/pexels-tima-miroshnichenko-5662849.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of mindset" /></p>
                <p>Kalau ada yang pernah mengatakan atau menjanjikan sebuah bisnis mudah dan pasti untung, percayalah anda sedang ditipu. Bisnis tak pernah mudah. Walaupun demikian ada jenis-jenis bisnis tertentu yang secara statistik tingkat keberhasilannya tinggi. Ada juga yang tingkat keberhasilannya rendah. <br><br>Lalu bagaimana cara nya kita bisa tahu peluang keberhasilan sebuah bisnis? Bagaimana kita bisa tahu apakah sebuah bisnis akan berhasil atau gagal? Jawabannya: tergantung! Karena tidak pernah ada yang pasti. Tergantung jenis produk atau usaha yang ingin anda bangun. Berikut ini adalah mindset yang wajib dimiliki  sebelum melangkah membangun usaha.</p>
<h2><br>Mindset 1: Hindari <em>confirmation bias</em></h2>
<p><br>Inilah cara berpikir paling mematikan saat membangun bisnis. Jika anda seperti saya, kita akan cendrung melihat hanya hal-hal yang mendukung ide bisnis kita sambil mengabaikan fakta-fakta yang bertentangan. <br><br>Misalkan anda ingin membangun  warung soto, anda memilih untuk melihat  warung soto yang berhasil saja. Dan mengabaikan warung soto yang megap-megap hidup segan mati tak mau. Inilah yang disebut dengan confirmation bias.<br><br>Padahal sangatlah penting untuk melihat keduanya. Kita harus belajar dari keduanya. Jangan salah satunya saja. Gagal ataupun berhasil selalu membawa pelajaran. Mark Tilbury seorang pengusaha kaya asal Inggris dalam channel YouTubenya bahkan menganjurkan untuk mencatat kelebihan dan kekurangan dari para pesaing untuk dia jadikan pelajaran agar sukses.</p>
<h2><br>Mindset 2 : Hindari <em>survivorship bias</em></h2>
<p><br>Mirip dengan yang pertama tapi berbeda. Dalam kasus ini, misal anda survey untuk warung soto di suatu lokasi. Saat melihat di lokasi tersebut belum ada warung soto, anda langsung yakin tempat itu adalah tempat yang baik. Anda tak sadar bahwa di lokasi itu sudah ada 5 warung yang bangkrut sebelumya karena sepi pelanggan. Inilah yang dimaksud survivorship bias. Kedua sisinya harus dilihat agar jangan terjebak. Adakah yang gagal, adakah yang berhasil? Kadang tidak mudah melihat yang gagal, karena seringkali jejaknya tak ada. Tapi menyadari bias ini akan membantu anda untuk melihat dari 2 sisi berbeda.</p>
<h2><br>Mindset 3: Tidak ada pesaing = Tidak ada peluang</h2>
<p><br>Ini berkaitan dengan mindset nomor 2 tadi. Bila tidak ada pesaing, hampir pasti biasanya berarti memang tidak ada peluang.  Jadi berhati-hatilah saat membuka tempat usaha di lokasi yang tidak ada pesaingnya. Jangan semangat dulu. <br><br>Jika diperhatikan dengan baik, ini akan menjawab mengapa minimarket yang bersaing cendrung berdiri di satu lokasi yang berdekatan. Betul? Inilah penjelasannya. Karena bisa dipastikan bila di suatu lokasi ada banyak usaha sejenis, sangat besar kemungkinannya di lokasi tersebut pasarnya memang ada dan menjajikan. Contoh sederhana lainnya adalah di dekat perkantoran atau pabrik akan selalu ada banyak usaha tempat kos, pengembang perumahan dan warung makan atau restoran. Ya, karena kebutuhannya memang ada.</p>
<h2><br>Mindset 4: Kalau gatal, garuk sendiri.</h2>
<p><br>Ryan Daniel Moran dalam bukunya mengatakan "The best product is the product that solves your own problem". Artinya produk terbaik(untuk dijual) adalah produk yang menyelesaikan masalah anda sendiri. Ini menjelaskan mengapa mereka yang suka makan sate dan gule kambing seringkali akhirnya menjadi yang paling jago memasak sate kambing. Atau mereka yang suka dandan biasanya paling mahir saat berbisnis dibidang busana.</p>
<p>Begitu juga dengan anda. Solusi yang terpaksa diciptakan sendiri karena tak ada solusi yang bisa dibeli sangatlah mungkin merupakan cikal bakal bisnis yang baik.</p>
<p>Apakah produk atau jasa yang anda pasarkan adalah masalah anda sendiri yang ingin anda pecahkan? Jika iya, biasanya peluang berhasil anda akan lebih baik.</p>
<h2><br>Mindset 5: Cobalah berpikir seperti pelanggan.</h2>
<p><br>Ini mindset yang gampang-gampang susah. Tapi sejatinya mirip dengan poin nomor 4 diatas. Cobalah lihat dari sudut pandang pelanggan. Caranya? Uji apapun asumsi anda. Bila anda berbisnis bubur ayam, cobalah lihat dari sudut pandang pelanggan, buat beberapa versi rasa bubur ayam, uji dan lihat versi mana yang disukai pelanggan. Jangan berasumsi. Lihat dan hargai pendapat pelanggan. Seringkali hasilnya mengejutkan.<br><br>Saya pernah menjual cendol dalam botol. Saya dan istri menguji beberapa versi terutama kandungan gulanya. Bayangan saya versi yang rendah gula akan disukai. Dibandingkan dengan versi yang banyak gulanya. Yang terjadi adalah yang banyak gula terjual lebih banyak. Orang suka yang banyak gula. Asumsi saya salah. Walaupun menurut saya kalau banyak gula rasanya kurang enak. Tapi itu menurut saya, menurut pelanggan lain lagi.<br><br>Uji coba semacam ini bukan kebiasaan yang mudah dilatih. Tapi saat kita terbiasa dan mahir melakukan ini. Banyak masalah yang bisa diselesaikan. Seringkali kita kaku dengan asumsi kita sendiri. Meyakini bahwa apa yang kita buat adalah yang terbaik untuk pelanggan.<br><br>Kalau kenyataanya orang tak datang membeli lagi, artinya pembeli tak suka. Sesederhana itu.</p>
<h2><br>Mindset 6: Action, bukan teori!</h2>
<p><br>Kelima mindset diatas adalah panduan untuk melangkah. Bukan alasan untuk tidak mengambil tindakan. Hasil dari mindset diatas seharusnya adalah tindakan yang terukur. Bukan analisa dan analisa yang tidak bergerak kemana-mana. Sekali lagi action, itu yang penting. Tapi action yang berkualitas, bukan ngawur.<br><br>Mindset diatas akan mencegah anda masuk ke dalam bisnis tanpa tahu juntrungannya. Tanpa tahu medannya. Sangat banyak pengusaha yang modelnya begini. Mau usaha restoran, langsung sewa tempat bikin restoran, tak lama kemudian bangkrut. Modal habis. Berorientasi pada tindakan itu bagus, tapi tanpa perhitungan matang, anda akan bangkrut dengan cepat.</p>
<p> </p>
<p><a href="https://www.pexels.com/photo/stay-positive-text-on-green-background-5662849/">Photo by Tima Miroshnichenko</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Menjadi Agen Properti Itu Bukan Sekedar Komisi</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/menjadi-agen-properti-itu-bukan-sekedar-komisi.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/menjadi-agen-properti-itu-bukan-sekedar-komisi.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/4/pexels-thelazyartist-1642125.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-12-07T13:44:08+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/4/pexels-thelazyartist-1642125.jpg" alt="Images of real estate" />
                    Ini adalah kisah saya pribadi. Ternyata berbisnis bukanlah sekedar keterampilan teknis. Ada&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/4/pexels-thelazyartist-1642125.jpg" class="type:primaryImage" alt="Images of real estate" /></p>
                <p><br>Ini adalah kisah saya pribadi. Ternyata berbisnis bukanlah sekedar keterampilan teknis. Ada banyak hal lain yang terlibat disini. Setelah jatuh dalam aneka bisnis saya memulai semuanya kembali dengan menjadi agen properti.</p>
<p>Lalu apa cara paling cepat memulai bisnis properti? Pengusaha berbeda akan menjawab hal yang berbeda. Tapi bagi saya pasti ada cara untuk mulai masuk ke dunia properti, dari "0".  Tanpa modal, tanpa pengetahuan, tanpa keterampilan, tapi dengan resiko minimal tapi tetap aman dan bisa membawa banyak keuntungan. Caranya adalah dengan menjadi agen properti.<br><br>Tentu saja saya tak mengatakan dengan menjadi agen properti hari ini, besok anda akan kaya raya. Ada proses disini, ada kerja keras, ada integritas, ada keterampilan yang harus dilatih. Ada banyak hal yang harus dipahami, dikuasai, diasah.<br><br>Hard skill seperti membuat iklan dan mencari listing, sudah pasti harus dilatih. Tapi soft skill seperti negosiasi, komunikasi juga harus dilatih. Cuma itu? Belum! Masih ada mindset yang harus diperbaiki. Menjadi agen properti bukan cara kaya dengan cepat dan mudah.  Ada sangat banyak tantangan.  Setelah mindset terus selesai? Belum!<br><br>Dari pengalaman saya masih ada lagi yang jauh lebih dalam dari mindset, yaitu pikiran bawah sadar, pikiran tidak sadar, dan belief system. Apa maksudnya? Manusia memiliki 2 jenis pikiran: sadar dan bawah sadar. Ini bukan teori karangan saya, tapi dari Carl Jung, salah satu peletak dasar psikologi moderen. Di Indonesia, ini dikembangkan dengan sangat baik oleh Dr. Dr. Adhi W Gunawan, salah satu hipnoterapis klinis terbaik yang pernah dimiliki di negri ini.<br><br>Lalu apa hubungannya dengan agen properti? Sederhananya begini, kalau pikiran bawah sadar anda meyakini profesi agen properti itu adalah profesi rendahan, remeh dan nista, maka hampir pasti anda akan kesulitan menjadi agen properti profesional dengan hasil besar.<br><br>Keyakinan negatif seperti contoh diatas seringkali didapat dari lingkungan, dari keluarga, terutama saat kecil sebelum berumur 8 tahun. Tapi keyakinan ini terbawa hingga dewasa dan menentukan hampir segala hal dalam hidup. Semuanya tanpa disadari. <br><br>Ini adalah salah satu hal yang sangat mempengaruhi rejeki, closing, atau profit sebagai pengusaha. Tentu bukan sekedar menjadi agen properti, tapi juga usaha apapun dan profesi apapun. <br><br>Jadi dari hard skill, soft skill, mindset, dan subconcious mind atau pikiran bawah sadar, semuanya harus selaras. Dua yang pertama yaitu hard skill dan soft skill ternyata hal yang paling mudah dipelari tapi ironisnya paling kecil pengaruhnya. Lucunya dua hal ini paling sering digembar gemborkan, dan dilatih habis-habisan. <br><br>Sementara mindset dan subconcious adalah dua hal yang paling sulit dikenali, diperbaiki dan ditingkatkan. Tapi pengaruhnya kalau menurut pengalaman saya adalah 95% dari keseluruhan. Dan ini sangat jarang kalau tidak tak pernah disentuh kantor properti manapun.<br><br>Ini  menjelaskan mengapa seorang agen properti tradisional alias makelar tanah yang bekerja tanpa pelatihan, tanpa merek besar, tanpa sistem apapun bisa mendapatkan hasil yang besar.  Ini karena mindset, subconcious mind  dan sikap yang tepat. Walau mungkin memiliki hard skill dan softskill yang biasa saja.<br><br>Sebaliknya seorang agen properti yang bergabung dengan merek besar, jaringan nasional, dukungan teknologi canggih dan sebagainya tetap kesulitan mendapatkan hasil. Ini salah satunya karena alam bawah sadar, subconious mind dan mindset tadi. <br><br>Mengapa ini penting dibahas di artikel ini? Karena profesi seperti agen properti, agen asuransi, sales, dan profesi lain yang murni berbasis komisi cendrung sangat dipengaruhi oleh "nasib, garis tangan, rejeki" dan sejenisnya.<br><br>Nah, ini semua sesungguhnya datang dari alam bawah sadar. Tak ada yang klenik atau gaib disini. Semuanya kembali ke diri masing-masing. Kembali kepada kebiasaan berbicara, kebiasaan emosi, kebiasaan bertindak, kebiasaan berpikir, yang semuanya dibentuk oleh alam bawah sadar.<br><br><a href="https://www.pexels.com/photo/aerial-view-of-buildigns-1642125/">Photo by The Lazy Artist Gallery</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>7 Situs Terbaik untuk Membuat Website Murah atau Gratis. Terutama nomor 6 dan 7</title>
        <author>
            <name>Eka Maharta</name>
        </author>
        <link href="https://merva.biz.id/7-situs-terbaik-untuk-membuat-website-murah-atau-gratis.html"/>
        <id>https://merva.biz.id/7-situs-terbaik-untuk-membuat-website-murah-atau-gratis.html</id>
        <media:content url="https://merva.biz.id/media/posts/2/pexels-mikael-blomkvist-6476584.jpg" medium="image" />

        <updated>2024-11-30T17:11:10+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://merva.biz.id/media/posts/2/pexels-mikael-blomkvist-6476584.jpg" alt="Image of simple website" />
                    Dulu sekali, di akhir 90-an dan awal 2000-an, saya mulai belajar membuat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://merva.biz.id/media/posts/2/pexels-mikael-blomkvist-6476584.jpg" class="type:primaryImage" alt="Image of simple website" /></p>
                <p>Dulu sekali, di akhir 90-an dan awal 2000-an, saya mulai belajar membuat website. Kala itu semuanya harus dilakukan manual, coding dengan HTML. Jelas tidak gampang. Hari ini membuat website sudah jauh lebih gampang. Tapi teknologi website juga belasan kali lebih kompleks, lebih rumit, lebih canggih.  Karena website dimasa kini juga belasan kali lebih canggih dibandingkan ketika saya mengenal website pertamakali. Sehingga tetap saja membuat website yang kompleks ya tetap rumit. </p>
<p>Tapi seperti biasanya, masalah bagi sekelompok orang adalah peluang bagi sekelompok orang lainnya. Maka muncullah pengusaha dengan keterampilan teknologi tinggi yang menciptakan alat untuk membuat website dengan mudah dan sederhana untuk mereka yang awam dan tak paham teknologi.</p>
<p>Karena masih banyak yang berpikir bahwa membuat atau memiliki website itu sulit dan mahal. Sebagian pemahaman ini memang benar. Terutama untuk membuat aplikasi kompleks berbasis web seperti ERP atau e-commerce,  itu memang sulit dan mahal. <br><br>Tapi jika baru mulai berusaha, seringkali yang dibutuhkan bukanlah e-commerce atau ERP. Website statis sudah lebih dari cukup.  Dan website jenis ini bukan hanya murah, tapi bisa gratis! Tak jarang website jenis ini bila dimanfaatkan secara maksimal sudah bisa membawa hasil.<br><br>Pemilik usaha kecil atau menengah (UKM) dapat memanfaatkan teknologi pembuat website drag-and-drop untuk membuat situs web jadi menarik tanpa perlu memahami coding. Alat-alat ini dirancang agar mudah digunakan, bahkan oleh pemula.<br><br>Dalam artikel ini akan dibahas tujuh pembuat website terbaik yang cocok untuk wirausaha pemula, dengan fitur unggulan masing-masing. Yuk, lanjut di baca.</p>
<h2>1. Wix: Solusi Serba Bisa untuk Pemula<br>---------------------------------------</h2>
<p>Wix merupakan salah satu platform yang paling populer karena kemudahannya. Dengan lebih dari 900 template yang dapat dipersonalisasi, Wix memberikan banyak pilihan desain untuk berbagai jenis usaha, seperti toko online, blog, hingga portofolio profesional.<br><br><strong>Fitur Utama:  </strong><br>Drag-and-drop intuitif.  <br>Alat SEO bawaan untuk meningkatkan visibilitas website Anda di mesin pencari tersedia paket gratis, meskipun domain kustom membutuhkan paket berbayar.  <br>Kelebihan:  <br>Tidak memerlukan pengalaman desain atau coding.  <br>Banyak fitur untuk e-commerce dan bisnis kecil.<br><br>Namun, Wix memiliki keterbatasan dalam mengganti template setelah website dibuat. Jadi, penting untuk memilih template yang sesuai sejak awal.</p>
<h2>2. WebWave: Fleksibilitas Maksimal untuk Desain Kreatif<br>-------------------------------------------------------</h2>
<p>WebWave menawarkan kebebasan penuh dalam mendesain website. Tidak seperti banyak pembuat website lain, platform ini memungkinkan Anda menempatkan elemen di mana saja, tanpa batasan grid. WebWave cocok untuk mereka yang ingin menciptakan desain unik atau memiliki latar belakang dalam desain grafis.<br><br><strong>Fitur Utama:  </strong><br>Kebebasan desain seperti menggunakan Photoshop atau Canva.  <br>Hosting gratis dengan fitur email domain.  <br>Alat kolaborasi untuk agensi.  <br>Kelebihan :  <br>Anda bisa memulai dari template atau mendesain dari awal.  <br>Website dapat tumbuh bersama bisnis Anda; fitur tambahan bisa diintegrasikan seiring pertumbuhan usaha.<br><br>WebWave adalah pilihan ideal jika Anda menginginkan fleksibilitas desain tanpa kompromi.</p>
<h2>3. Squarespace: Untuk Desain Visual yang Memukau<br>-------------------------------------------------</h2>
<p>Squarespace terkenal dengan template modern dan elegan yang dirancang untuk bisnis kreatif, seperti fotografi atau desain interior.<br><br><strong>Fitur Utama:  </strong><br>Template dengan desain profesional.  <br>Alat pemasaran email bawaan.  <br>Kelebihan:  <br>Cocok untuk bisnis yang mengutamakan estetika.  <br>Semua template responsif untuk perangkat mobile.<br><br>Squarespace menawarkan kombinasi ideal antara kemudahan penggunaan dan desain visual berkualitas tinggi.</p>
<h2>4. WebFlow: Bukan Sekedar Drag and Drop<br>----------------------------------------</h2>
<p>Webflow adalah platform pembuatan website yang menawarkan fleksibilitas tinggi untuk pengguna yang ingin menciptakan desain profesional tanpa harus menulis kode. Cocok untuk desainer dan pengembang yang menginginkan kontrol penuh atas tampilan dan fungsionalitas situs.<br><br>WebFlow bahkan memungkinkan seorang pengembang web membangun sistem yang amat sangat kompleks dengan menggunakan platform ini.<br><br><strong>Fitur Utama:  </strong><br>Desain visual tingkat lanjut dengan editor berbasis CSS dan HTML.  <br>Hosting cepat dengan infrastruktur cloud.  <br>Kelebihan:  <br>Cocok untuk profesional kreatif dan agensi.  <br>Mendukung animasi dan interaksi kompleks tanpa coding.<br><br>Bagi pengguna tingkat lanjut yang mencari keseimbangan antara fleksibilitas desain dan efisiensi, Webflow adalah pilihan unggul untuk membangun situs web yang unik dan fungsional. Tapi mungkin bukan pilihan yang tepat buat mereka yang awam dengan teknologi web.</p>
<h2>5. Weebly: Sederhana dan Praktis<br>---------------------------------</h2>
<p>Weebly adalah platform ramah pemula yang sangat mudah digunakan. Dengan editor drag-and-drop, Anda dapat membuat website profesional hanya dalam beberapa jam tanpa perlu keahlian teknis.<br><br><strong>Fitur Utama:</strong><br><br>Integrasi e-commerce bawaan untuk menjual produk secara online.<br><br>Statistik website untuk melacak performa situs Anda.  <br>Kelebihan:  <br>Cocok untuk toko online kecil dan menengah.  <br>Mendukung integrasi dengan berbagai alat pemasaran digital.<br><br>Bagi pemilik UKM yang tidak memiliki banyak waktu, Weebly adalah solusi cepat, efisien, dan dapat diandalkan untuk membangun website berkualitas.<br><br></p>
<p>Dua perangkat terakhir ini cukup menarik. Terutama karena tak seperti situs lainnya yang memaksa pengguna untuk hosting di server mereka dan membayar sejumlah uang. Dua yang terakhir ini berbeda. Pengguna bisa mendownload hasil websit yang mereka buat. </p>
<h2>6. 8b: Cara Bikin Website Super Simple<br>---------------------------------------</h2>
<p>8b adalah platform pembuatan website yang sangat sederhana, ideal bagi pemula yang ingin membuat situs web dengan cepat tanpa pengalaman teknis. Dengan desain minimalis, 8b memudahkan proses pembuatan website untuk keperluan pribadi atau bisnis kecil.<br><br><strong>Fitur Utama:  </strong><br>Editor drag-and-drop yang intuitif.  <br>Mobile-friendly dengan desain responsif otomatis.  <br>Kelebihan:  <br>Gratis untuk website statik dan sederhana  <br>Beragam template modern untuk berbagai kebutuhan.  <br>Hasil design bisa didownload<br><br>Bagi Anda yang mencari cara cepat dan mudah untuk memiliki situs web fungsional tanpa repot, 8b adalah pilihan yang tepat.</p>
<h2>7.  Mobirise: Sangat Mudah dan Berbasis Desktop<br>-----------------------------------------------</h2>
<p>Mobirise adalah platform pembuatan website berbasis offline yang memungkinkan Anda membangun situs dengan mudah tanpa perlu koneksi internet. Cocok untuk pemula maupun profesional yang menginginkan kontrol penuh atas file situs web.<br><br>Fitur Utama:  <br>Editor drag-and-drop yang user-friendly.  <br>Ratusan blok desain yang dapat disesuaikan.  <br>Kelebihan:  <br>Dapat digunakan tanpa koneksi internet.  <br>Mendukung ekspor dan hosting mandiri.  <br>Hasil design bisa di download<br><br>Bagi pengguna yang menginginkan kebebasan lebih dalam mengelola situs mereka, Mobirise menawarkan solusi fleksibel untuk menciptakan website modern dengan gaya dan kebutuhan unik.<br><br>Lalu, Bagaimana Caranya Menggunakan Alat-Alat Ini?</p>
<p><br><a href="https://merva.mailrelay-v.es/l/bikin-web-tanpa-coding" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="btn btn--bordered">Belajar Bikin Website Gratis: Klik Disini</a></p>
<p><br><a href="https://www.pexels.com/photo/simple-workspace-at-home-6476584/">Photo by Mikael Blomkvist</a> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
